\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[a4paper, left=30mm,
 top=30mm,  right=30mm,
 bottom=20mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{babel}
\usepackage{letltxmacro}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{proof}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[links]{agda}
\usepackage{newunicodechar}
\usepackage{microtype}
\usepackage{bussproofs}
\usepackage{multicol}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{bbold}

\DisableLigatures[-]{encoding=T2A}

\newunicodechar{λ}{\ensuremath{\mathnormal\lambda}}
\newunicodechar{←}{\ensuremath{\mathnormal\from}}
\newunicodechar{→}{\ensuremath{\mathnormal\to}}
\newunicodechar{∀}{\ensuremath{\mathnormal\forall}}
\newunicodechar{𝒰}{\ensuremath{\mathcal{U}}}
\newunicodechar{≡}{\ensuremath{\mathnormal{\equiv}}}
\newunicodechar{⊔}{\ensuremath{\mathnormal{\sqcup}}}
\newunicodechar{₀}{\ensuremath{\mathnormal{{}_0}}}
\newunicodechar{₁}{\ensuremath{\mathnormal{{}_1}}}
\newunicodechar{₂}{\ensuremath{\mathnormal{{}_2}}}
\newunicodechar{₃}{\ensuremath{\mathnormal{{}_3}}}
\newunicodechar{₄}{\ensuremath{\mathnormal{{}_4}}}
\newunicodechar{₅}{\ensuremath{\mathnormal{{}_5}}}
\newunicodechar{₆}{\ensuremath{\mathnormal{{}_6}}}
\newunicodechar{₇}{\ensuremath{\mathnormal{{}_7}}}
\newunicodechar{₈}{\ensuremath{\mathnormal{{}_8}}}
\newunicodechar{₉}{\ensuremath{\mathnormal{{}_9}}}
\newunicodechar{𝟙}{\ensuremath{\mathbb{1}}}
\newunicodechar{𝔹}{\ensuremath{\mathbb{B}}}
\newunicodechar{𝔽}{\ensuremath{\mathbb{F}}}
\newunicodechar{𝕋}{\ensuremath{\mathbb{T}}}
\newunicodechar{Σ}{\ensuremath{\mathnormal{\Sigma}}}
\newunicodechar{ℕ}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newunicodechar{∔}{\ensuremath{\mathnormal{\dotplus}}}
\newunicodechar{𝟘}{\ensuremath{\mathbb{0}}}
\newunicodechar{ᴺ}{\ensuremath{\mathnormal{{}^N}}}
\newunicodechar{·}{\ensuremath{\mathnormal{\cdot}}}
\newunicodechar{×}{\ensuremath{\mathnormal{\times}}}
\newunicodechar{¬}{\ensuremath{\mathnormal{\neg}}}
\newunicodechar{Π}{\ensuremath{\mathnormal{\Pi}}}
\newunicodechar{↔}{\ensuremath{\mathnormal{\leftrightarrow}}}
\newunicodechar{≢}{\ensuremath{\mathnormal{\not \equiv}}}
\newunicodechar{≤}{\ensuremath{\mathnormal{\leq}}}
\newunicodechar{∷}{\ensuremath{\mathnormal{::}}}
\newunicodechar{ᴳ}{\ensuremath{\mathnormal{{}^G}}}
\newunicodechar{ᴮ}{\ensuremath{\mathnormal{{}^B}}}
\newunicodechar{∼}{\ensuremath{\mathnormal{\sim}}}
\newunicodechar{∘}{\ensuremath{\mathnormal{\circ}}}
\newunicodechar{≃}{\ensuremath{\mathnormal{\simeq}}}
\newunicodechar{∙}{\ensuremath{\mathnormal{\cdot}}}
\newunicodechar{∎}{\ensuremath{\mathnormal{\blacksquare}}}
\newunicodechar{≅}{\ensuremath{\mathnormal{\cong}}}

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}
\newtheorem{definition}{Определение}
\newtheorem{corollary}{Следствие}

\newcommand{\dash}{\textemdash\ }
\newcommand{\ind}{\operatorname{ind}}
\newcommand{\op}{\operatorname}

\title{Гомотопическая теория типов и ее модели}
\author{Глеб Красилич}
\date{Май 2023}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
    Гомотопическая теория типов, с одной стороны, является попыткой
    построения конструктивной синтетической теории гомотопий, а
    с другой стороны \dash выразительной формальной системой, пригодной
    для формализации математики в целом. В начале данной работе мы дадим
    краткую информацию о классических типизированных $\lambda$-исчислениях,
    сформулируем соответствие Карри-Ховарда и принцип \enquote{утверждения как типы},
    дадим определение интуиционистской теории типов Мартин-Лёфа и обсудим
    её мета-теоретические свойства. Затем мы начнём работу с языком
    программирования Agda 2, покажем как использовать его в качестве
    автоматической системы проверки доказательств, а также займёмся
    практической формализацией математики в теоретико-типовом окружении.
    В последней части работы мы расширим теорию типов Мартин-Лёфа
    до гомотопической теории типов, сформулировав и обосновав
    её основные понятия: унивалентность, функциональная экстанциональность,
    высшие индуктивные типы. Мы также приведём компьютерно-верифицируемые
    доказательства нескольких содержательных результатов внутри
    гомотопической теории типов.
\end{abstract}

\section{Теории типов}

Гомотопическая теория типов (Homotopy Type Theory, HoTT) является расширением интуиционистской теории типов
Мартин-Лёфа (Martin-Löf Type Theory, MLTT), которая в свою очередь является выразительным
продолжением простого типизованного $\lambda$-исчисления до полноценных формальных оснований конструктивной математики.
Напомним основные факты о $\lambda$-исчислениях.

\subsection{Исчисление $\lambda_\rightarrow$}

Зафиксируем алфавит типовых переменных $TVar = \{p, q, v, \dots \}$ и алфавит $\lambda$-переменных
$\Lambda Var = \{x, y, z, \dots \}$
\begin{definition}
    Язык типов \dash это наименьшее множество $Types$ такое, что
    \begin{enumerate}
        \item $TVar \subset Types$.
        \item Если слова $\phi$ и $\psi$ принадлежат $Types$, то слово $(\phi \rightarrow \psi)$
        также принадлежит $Types$.
    \end{enumerate}
\end{definition}
Иными словами, язык типов можно задать грамматикой
$$type := pvar \; | \; (type \rightarrow type)$$
где $pvar \in TVar$. Если считать, что множество типовых переменных $TVar$ совпадает с множеством
пропозициональных переменных логики высказываний, то язык типов $Types$ в точности совпадает с
языком импликативного фрагмента (интуиционистской) логики высказываний $IPC$.  

\begin{definition}
    Язык термов просто типизованного по Чёрчу $\lambda$-исчисления \dash
    это наименьшее множество $\Lambda Terms$ такое, что
    \begin{enumerate}
        \item $\Lambda Var \subset \Lambda Term$.
        \item Если термы (слова) $M$ и $N$ принадлежат $\Lambda Terms$, то терм
        $(MN)$ также лежит в $\Lambda Terms$.
        \item Если $M \in \Lambda Terms$, то $(\lambda x : \phi . M) \in \Lambda Terms$
        для любой переменной $x \in \Lambda Var$ и любого типа $\phi \in Types$.
    \end{enumerate}
\end{definition}
Таким образом грамматика $\lambda$-термов имеет следующий вид:
$$t := x \; | \; (tt) \; | \; (\lambda x : \phi . t)$$
где $x$ \dash произвольная $\lambda$-переменная, а $\phi$ \dash произвольный тип.
Приведем несколько примеров грамматически корректных $\lambda$-термов:
$$x$$
$$((xx)x)$$
$$(\lambda x : p . x)$$
$$((\lambda x : (p \rightarrow q).y)z)$$

Естественно, скобки, необходимые для однозначности разбора, мы будем опускать для лучшей читаемости:
мы будем считать, что операция $\lambda$-абстракция (термы вида $\lambda x : \phi . M$) имеет более
низкий приоритет, чем $\lambda$-применение (термы вида $MN$), и не будем писать самые внешние скобки.
Мы также считаем, что при чтении терма, составленного с помощью операций равного приоритета,
скобки расставляются лево-ассоциативным образом, то есть, например, терм $xyz$ читается как $((xy)z)$
(в отличии от языка тиров/имликативного фрагмента логики высказываний, где скобки расставляются
право-ассоциативно: $p \rightarrow q \rightarrow v$ читается как $(p \rightarrow (q \rightarrow v))$).

Введем понятие свободных и связанных переменных.
\begin{definition}
    Определим рекурсивно функцию $FVar : \Lambda Terms \rightarrow \mathcal{P}(TVar)$,
    переводящую $\lambda$-терм в его множество так называемых свободных переменных:
    \begin{enumerate}
        \item $FVar(x) = \{ x \}$, если $x$ \dash $\lambda$-переменная.
        \item $FVar(MN) = FVar(M) \cup FVar(N)$.
        \item $FVar(\lambda x : \phi . M) = FVar(M) \setminus \{ x \}$.
    \end{enumerate}
    Если переменная $x$ входит в $\lambda$-терм $M$ как подтерм, но $x \not \in FVar(M)$, то $x$
    называется связанной переменной терма $M$. Терм беза свободных переменных называется
    комбинатором, или просто замкнутым термом.
\end{definition}

Теперь определим на $\lambda$-исчислении структуру формальной системы переписывания термов.
Напомним, что формальная система преобразований \dash это тройка $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$,
где $A$ \dash множество-носитель, $\rightarrow$ \dash бинарное отношение на $A$, а
$\twoheadrightarrow$ \dash транзитивно-рефлексивное замыкание $\rightarrow$. Если $A$ является
множеством слов некоторого формального языка, то тройку $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ также
принято называть формальной системой переписывания термов, так как отношение $\rightarrow$
естественно воспринимать как правило преобразования слов.

Во-первых, нам бы хотелось иметь возможность заменять имена связанных переменных. Делается
это с помощью отношения $\alpha$-конверсии $\rightarrow_\alpha$: Если в терме $M$ есть подтерм вида
$\lambda x : \phi . N$, то $M \rightarrow_\alpha M'$, где терм $M'$ получается из $M$ заменой
какого либо единственного вхождения подтерма $\lambda x : \phi . N$ на подтерм $\lambda y : \phi . N[y/x]$, при условии, что
в $y \not \in FVar(N)$ (запись $N[y/x]$ означает, терм $N$ в котором все свободные вхождении переменной
$x$ заменены на переменную $y$). Приведем примеры термов, находящихся в отношении $\alpha$-конверсии:
$$(\lambda x : \phi . x) \rightarrow_\alpha (\lambda y : \phi . y)$$
$$((\lambda x : \phi . y) x) \rightarrow_\alpha ((\lambda z : \phi . y) x)$$
А терм $\lambda x : \phi . y$, например, не находится в отношении $\alpha$-конверсии с термом
$\lambda y : \phi . y$, так свободная переменная $y$ становится связанной. Также как и
терм $(\lambda x_1 : \phi . x_1)(\lambda y_1 : \psi . y_1)$ не находится в отношении $\alpha$-конверсии
с термом $(\lambda x_2 : \phi . x_2)(\lambda y_2 : \psi . y_2)$, так как
здесь происходит переименование переменных в двух подтермах одновременно (однако данные термы
находятся в транзитивном отношении $\twoheadrightarrow_\alpha$).

Во-вторых, мы свяжем $\lambda$-абстракции с функциями от связанных переменных,
а $\lambda$-применения \dash с вычислениями функций на аргументах.
Пусть в терме $M$ есть подтерм $N = (\lambda x : \phi . L)K$. Тогда $M$ 
находится в отношении  $\beta$-редукции $M \rightarrow_\beta M'$ с некоторым термом $M'$, 
получаемым из $M$ заменой какого-либо одного вхождения подтерма $N$ на подтерм
$L[K/x]$ при условии корректности данной подстановки: никакая свободная переменная $K$ не
становится после такой подстановки связанной. Приведем несколько примеров:
$$(\lambda x : \phi . x) y \rightarrow_\beta y$$
$$(\lambda y : \phi . y) y \rightarrow_\beta y$$
$$(\lambda x : \phi . y)((\lambda y : \psi . y) z) \rightarrow_\beta (\lambda x : \phi . y) z \rightarrow_\beta y$$

Таким образом, положив отношение $\rightarrow$ равным объединению $\rightarrow_\alpha$ и $\rightarrow_\beta$,
получаем формальную систему переписывания термов $(\Lambda Terms, \rightarrow_{\alpha \beta}, \twoheadrightarrow_{\alpha \beta})$.

\begin{definition}
    \label{NormalFormDefinition}
    Пусть $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ \dash формальная система переписывания термов.
    Элемент $a \in A$ является нормальной формой, если $\forall b \in A (a \not \rightarrow b)$.
\end{definition}

Общее определение \ref{NormalFormDefinition}, однако, не очень хорошо работает
для нашей системы $(\Lambda Terms, \rightarrow_{\alpha \beta}, \twoheadrightarrow_{\alpha \beta})$:
к любому замкнутому терму $M$ можно применить $\alpha$-конверсию. Поэтому мы будем говорить 
о нормальной форме с точностью до $\alpha$-конверсии: терм $M$ находится в нормальной форме
если $\forall N \in \Lambda Term (M \rightarrow_{\alpha \beta} N \Rightarrow M \rightarrow_\alpha N)$.

\begin{definition}
    \label{NormalizationDefinition}
    Элемент $a$ системы $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ называется (слабо-)нормализуемым, если
    найдется такой $b \in A$, что 
    \begin{enumerate}
        \item $b$ является нормальной формой.
        \item $a \twoheadrightarrow b$.
    \end{enumerate}
    (В частности, всякая нормальная форма является нормализуемой, в силу рефлексивности отношения
    $\twoheadrightarrow$.)
\end{definition}

\begin{definition}
    \label{StrongNormalizationDefinition}
    Элемент $a$ системы $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ называется сильно-нормализуемым,
    если
    \begin{enumerate}
        \item $a$ является нормализуемым.
        \item Не верно следующие утверждение: существует счетная последовательность
        элементов $A$ $\{ b_0, b_1, b_2, \dots \}$ такая, что $b_0 = a$ и 
        $b_i \rightarrow b_{i+1}$ для любого натурального $i$.
    \end{enumerate}
\end{definition}
Иными словами, определение \ref{StrongNormalizationDefinition} говорит, что $a$ является
сильно-нормализуемым, если всякая последовательность преобразований $\rightarrow$ элемента $a$ приводит
к нормальной форме за конечное число шагов.

Проиллюстрируем определения \ref{NormalFormDefinition} и \ref{StrongNormalizationDefinition} примерами из
нашего $\lambda$-исчисления. Терм $(\lambda x : p . y)((\lambda z : q . z) w)$ является сильно нормализуемым:
мы либо можем переписать внутренний подтерм $(\lambda z : q) w$ с помощью $\beta$-редукции и получить
терм $(x : p . y) w$, который единственным образом $\beta$-редуцируется до нормальной формы $y$, либо
либо сразу переписать самое внешние $\lambda$-применение до $y$. Других последовательностей $\beta$-редукций
для такого терма нет. С другой стороны, терм $(\lambda x : p . y)((\lambda z : q . zz)(\lambda z : q . zz))$
является только слабо-нормализуемым: как и в прошлом примере, мы можем сразу средуцироваться до $y$,
или попытаться переписывать подтерм $(\lambda z : q . zz)(\lambda z : q . zz)$ и получить бесконечную последовательность
$$(\lambda x : p . y)((\lambda z : q . zz)(\lambda z : q . zz)) \rightarrow_\beta (\lambda x : p . y)((\lambda z : q . zz)(\lambda z : q . zz)) \rightarrow_\beta \dots$$
Сразу же замечаем, что терм $(\lambda z : q . zz)(\lambda z : q . zz)$ не является ни сильно-,
ни слабо-нормализуемым.

\begin{definition}
    \label{ChurchRosserDefinition}
    Система $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ обладает свойством Чёрча-Россера (свойством конфлюэнтности),
    если 
    $$\forall a, b, b' \in A \Bigl((a \twoheadrightarrow b \land a \twoheadrightarrow b') \Rightarrow \exists c \in A (b \twoheadrightarrow c \land b' \twoheadrightarrow c) \Bigr)$$
    $$
    \begin{tikzcd}
        & \arrow[ld, two heads] a \arrow[rd, two heads] & \\
        b \arrow[rd, two heads, dashed] & & \arrow[ld, two heads, dashed] b' \\
        & c &
    \end{tikzcd}
    $$
\end{definition}

\begin{lemma}
    \label{UniqueNormalFormLemma}
    Если для системы $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ выполняется свойство Чёрча-Россера, и
    $a$ \dash нормализуемый элемент $A$, то его нормальная форма $b$ единственна.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Пусть $a$ редуцируется к двум нормальным формам $b$ и $b'$. Тогда по свойству
    конфлюэнтности найдется такой $c$, что $b \twoheadrightarrow c$ и $b' \twoheadrightarrow c$. Но
    любая нормальная форма находится в отношении $\twoheadrightarrow$ только сама с собой.
    А значит
    $$b = c = b'$$
\end{proof}

\begin{theorem}[\cite{SorUrz06}]
    Система $(\Lambda Terms, \rightarrow_{\alpha \beta}, \twoheadrightarrow_{\alpha \beta})$ обладает
    свойством Чёрча-Россера.
\end{theorem}

Существует несколько способов закодировать натуральные числа в $\lambda$-исчислении. Один из таких
способов \dash построить для каждого натурального $n$ комбинатор $[n]$, называемый нумералом Чёрча,
следующим образом:
$$[0] := \lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . x$$
$$[1] := \lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . fx$$
$$[2] := \lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . f (fx)$$
$$[3] := \lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . f (f (fx))$$
$$ \dots $$
$$[n] := \lambda f : p \rightarrow p. \lambda x : p . \underbrace{f(\dots (f}_{n\ \text{применений}\ f} x))$$
$$ \dots $$

\begin{theorem}[\cite{SorUrz06}]
    Для всякой вычислимой функции $f$ из $\mathbb{N}$ в $\mathbb{N}$ существует
    $\lambda$-терм $F$ такой, что
    \begin{enumerate}
        \item Если $n$ не принадлежит области определения $f$, то терм $F[n]$ не нормализуем.
        \item Если $n$ принадлежит области определения $f$, то $F[n] \twoheadrightarrow_{\alpha \beta} [f(n)]$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

По лемме \ref{UniqueNormalFormLemma} всякий нумерал Чёрча единственен с точностью до переименования
связанных переменных, а значит редукция термов $F[n]$ задаёт корректною функциональное отношение на
$\mathbb{N}$. Таким образом система $(\Lambda Terms, \rightarrow_{\alpha \beta}, \twoheadrightarrow_{\alpha \beta})$
является полноценной, полной по Тьюрингу моделью вычислений.

Однако, до сих в пор в нашем языке $\lambda$-исчисления остаются термы вида $xx$, которым невозможно приписать
какое-либо вычислительный смысл. Мы "отфильтруем" такие "плохие" термы, введя дедуктивную систему о типах:
мы будем делить типы на те, для которых можно вывести суждение о наличие у них некоторого типа (типизуемый терм),
и те, у которых такое суждение вывести нельзя (нетипизуемые термы).

\begin{definition}
    \label{ContextDefinition}
    Контекст $\Gamma$ \dash это конечное, возможно пустое, множество пар вида $x : \phi$, где $x$ \dash $\lambda$-переменная,
    а $\phi$ \dash некоторый тип ($\phi \in Types$), причем для любых двух пар $(a : \phi)$ и $(b : \psi)$ из
    $\Gamma$ верно
    $$a = b \Rightarrow \phi = \psi$$
    Запись $\Gamma, x : \phi$ означает контекст $\Gamma \cup \{x: \phi\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
    \label{JudgmentDefinition}
    Суждение \dash это формальное утверждение вида
    $$\Gamma \vdash M : \phi$$
    которое читается как "в контексте $\Gamma$ терм $M$ имеет тип $\phi$".

    Если $\Gamma = \emptyset$, то вместо 
    $$\emptyset \vdash M : \phi$$ 
    пишут просто
    $$\vdash M : \phi$$

    Вывод суждение $\Gamma \vdash M : \phi$ \dash это конечное дерево, чьи вершины помечены суждениями,
    корень помечен суждением $\Gamma \vdash M : \phi$, 
    листья помечены аксиомами (правилами без посылок)
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{}
            \RightLabel{$Var$}
        \UnaryInfC{$\Gamma, x : \phi \vdash x : \phi$}
    \end{prooftree}
    а ребрам соответствуют правила вывода, описывающие способы получения одних суждений из других:
    \begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma, x : \phi \vdash M : \psi$}
            \RightLabel{$Abs$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\lambda x : \phi . M) : \phi \rightarrow \psi$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash M : \phi \rightarrow \psi$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash N : \phi$}
            \RightLabel{$App$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash (MN) : \psi$}
    \end{prooftree}
    \end{multicols}
    Во всех правилах вывода, $\Gamma$ \dash произвольный контекст.
\end{definition}

Приведем несколько примеров выводов суждений. Для начала, выведем суждение 
$x : p \rightarrow q, y : p \vdash (xy) : q$
\begin{prooftree}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$ x : p \rightarrow q, y : p \vdash x : p \rightarrow q$}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$ x : p \rightarrow q, y : p \vdash y : p$}
        \RightLabel{$App$}
    \BinaryInfC{$ x : p \rightarrow q, y : p \vdash (xy) : q$}
\end{prooftree}
Другой пример: $\vdash (\lambda x : p . x) : p \rightarrow p$
\begin{prooftree}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$ x : p \vdash x : p$}
        \RightLabel{$Abs$}
    \UnaryInfC{$\vdash (\lambda x : p . x) : p \rightarrow p$}
\end{prooftree}
Ну и третий пример: $\vdash (\lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . f (f x)) : (p \rightarrow p) \rightarrow p \rightarrow p$
\begin{prooftree}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$f : p \rightarrow p, x : p \vdash f : p \rightarrow p$}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$f : p \rightarrow p, x : p \vdash f : p \rightarrow p$}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$f : p \rightarrow p, x : p \vdash x : p$}
        \RightLabel{$App$}
    \BinaryInfC{$f : p \rightarrow p, x : p \vdash (f x) : p$}
        \RightLabel{$App$}
    \BinaryInfC{$f : p \rightarrow p, x : p \vdash (f (f x)) : p$}
        \RightLabel{$Abs$}
    \UnaryInfC{$f : p \rightarrow p \vdash (\lambda x : p . f (f x)) : p \rightarrow p$}
        \RightLabel{$Abs$}
    \UnaryInfC{$\vdash (\lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . f (f x)) : (p \rightarrow p) \rightarrow p \rightarrow p$}
\end{prooftree}

Естественно, система переписывание термов $(\Lambda Terms, \rightarrow_{\alpha \beta}, \twoheadrightarrow_{\alpha \beta})$
согласованна с дедуктивной системой вывода суждений о типизации.
\begin{lemma}[\cite{SorUrz06}]
    Пусть $M$ \dash $\lambda$-терм такой, что
    \begin{enumerate}
        \item Суждение $\Gamma \vdash M : \phi$ выводимо для некоторого контекста $\Gamma$
        и некоторого типа $\phi$.
        \item $M \twoheadrightarrow_{\alpha \beta} N$ для некоторого терма $N$.
    \end{enumerate}
    Тогда суждение $\Gamma \vdash N : \phi$ также выводимо.
\end{lemma}

Систему переписываний $(\Lambda Terms, \rightarrow_{\alpha \beta}, \twoheadrightarrow_{\alpha \beta})$
вместе с дедуктивной системой из определения \ref{JudgmentDefinition} принято называть
простым типизованным по Чёрчу $\lambda$-исчислением и обозначать $\lambda_\rightarrow$.

\begin{theorem}
    \label{SimplyTypedStrongNormaliztionTheorem}
    Пусть $M$ \dash типизуемый в некотором контексте $\Gamma$ терм (для него выводится суждение $\Gamma \vdash M : \phi$ для некоторого типа $\phi$).
    Тогда $M$ является сильно-нормализуемым.
\end{theorem}

Следствием теоремы \ref{SimplyTypedStrongNormaliztionTheorem} является тот факт, что типизуемые термы
больше не являются полной по Тьюрингу моделью вычислений. Вместо этого типизуемым термам
соответствует некоторое собственное подмножество тотальных вычислимых функций, называемое расширенными
многочленами \cite{Zakr07}: наименьшее множество вычислимых функций,
замкнутое относительно взятия композиции, содержащие
\begin{enumerate}
    \item Проекции из кортежей натуральных чисел.
    \item Константные функции.
    \item Сложение.
    \item Умножение.
    \item Функцию $ifzero(n, m, p)$: если $n = 0$, то $m$, в противном случае $p$.
\end{enumerate}

Однако, типизуемые термы имеют не только вычислительную интерпретацию,
но и устанавливают соответствие между $\lambda$-исчислением и логикой.

\begin{theorem}[Соответствие Карри \dash Ховарда \cite{SorUrz06}]
    \label{CarryHowardTheorem}
    В исчислении $\lambda_\rightarrow$ суждение $\Gamma \vdash N : \phi$ выводится тогда и только
    тогда, когда $\operatorname{range}(\Gamma) \vdash \phi$ верно для импликативного фрагмента логики высказываний $IPC$,
    где $\operatorname{range}$ \dash функция из множества пар переменных и типов в множество формул логики высказываний:
    $$\operatorname{range} : (x : \psi) \mapsto \psi$$
\end{theorem}

Соответствие Карри \dash Ховарда дает старт парадигме "утверждения-как-типы": мы берем некоторое типизованное
$\lambda$-исчисление, интерпретируем типы как формальные утверждения (теоремы), а соответствующие
$\lambda$-термы \dash как доказательства. Причем такой подход заведома конструктивен: $\lambda$-исчисление
продолжает сохранять некоторую вычислительную интерпретацию, а значит термы-доказательства
являются конструкциями в стиле интерпретации Брауера \dash Гейтинга \dash Колмогорова.

Усложняя язык $\lambda$-термов и типов и расширяя правила типизации можно получать все более выразительные
исчисления, которые, с одной стороны, устанавливают соответствия со все более содержательными логиками,
а с другой стороны, типизуют все большие подмножества тотальных вычислимых функций,
сохраняя все хорошие мета-свойства, такие как сильная нормализуемость и конфлюэнтность. Двигаясь по первому пути,
можно пополнить язык термов конструкциями прямой суммы и прямого произведения, а также константой $\bot$,
установив соответствие между $\lambda$-исчислением и интуиционистской логикой высказываний $Int$.
А разрешив определять типы через термы, и введя тем самым так называемые зависимые типы, можно
получить исчисление $\lambda P_1$, которому соответствует интуиционистская логика предикатов.

Двигаясь же по второму пути, мы можем разрешить навешивать кванторы на типы, получив так называемую Систему $F$.
Чуть более формально, язык системы $F$ позволяет писать термы вида 
$\Lambda p . M$
и
$M \phi$
где $\alpha$ \dash это тип. Иными словами, в системе $F$ разрешены не только $\lambda$-абстракции
и $\lambda$-применения по термам, но и по типам. Соответствующая грамматика термов принимает вид
$$t := x | (\lambda x : \phi . t) | (tt) | (\Lambda p . t) | (t \phi)$$
($x$ \dash $\lambda$-переменная, $p$ \dash типовая переменная, а $\phi$ \dash тип). Система переписывания термов
пополняется отношением $\beta'$-редукции
$$(\Lambda \alpha . M) \phi \rightarrow_{\beta'} M[\phi/\alpha]$$
Пример:
$$(\Lambda \alpha . \lambda f : \alpha \rightarrow \alpha . \lambda x : \alpha . f x) p \rightarrow_{\beta'} \lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . f x$$
В типах появляется квантор всеобщности по типовым переменным
$$type := p | (type \rightarrow type) | (\forall p . type)$$
благодаря чему запись $\forall . p (p \rightarrow p)$, например, становится валидным типом.
Дедуктивная система вывода суждений о типизации Системы $F$ имеет следующий набор правил:
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{}
            \RightLabel{$Var$}
        \UnaryInfC{$\Gamma, x : \phi \vdash x : \phi$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma, x : \phi \vdash M : \psi$}
            \RightLabel{$Abs$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\lambda x : \phi . M) : \phi \rightarrow \psi$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash M : \phi \rightarrow \psi$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash N : \phi$}
            \RightLabel{$App$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash (MN) : \psi$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash M : \forall p.\phi$}
            \RightLabel{$Inst$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (M \psi) : \phi[\psi/p]$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash M : \phi$}
        \RightLabel{(если $p \not \in FVar(\Gamma)$) $Gen$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\Lambda p . M) : \forall p . \phi$}
\end{prooftree}

Типизуемые термы Системы $F$ продолжают быть сильно-нормализуемыми\cite{SorUrz06}, однако им 
соответствует гораздо большее подмножество вычислимых функций, чем для типизуемых термов $\lambda_\rightarrow$.

\begin{theorem}[\cite{Gira71}]
    Пусть функция $g : \mathbb N \rightarrow \mathbb N$ определима в арифметике Пеано второго порядка.
    Тогда в Системе $F$ существует такой типизуемый терм $G$, что
    $$G[n]_F \rightarrow_{\alpha \beta \beta'} [g(n)]_F$$
    для любого $n \in \mathbb N$ (здесь $[n]_F$ \dash нумерал для числа $n$ в Системе $F$).
\end{theorem}

\subsection{Теория типов Мартин-Лёфа}

Интуиционистская теория типов Мартин-Лёфа $MLTT$ является типизованным $\lambda$-исчислением, в котором,
с одной стороны, типизуем довольно большой класс вычислимых функций, а с другой стороны, соответствующий
язык термов типов достаточно богат, чтобы претендовать на формальные основания конструктивной
математики в парадигме "утверждения как типы". $MLTT$ не соответствует напрямую никакой интуиционистской логике
(в смысле соответствия Карри \dash Ховарда), являясь самостоятельной формальной системой.

Язык $\lambda$-термов $MLTT$, по мимо стандартных конструкций простого $\lambda$-исчисления, содержит
примитивные константы $c, c', \dots$ и функциональные константы $f, f', \dots$, которые мы будем вводить
далее по ходу повествования, а также специальные $Pi$- и $\Sigma$-абстракции. Грамматика термов $MLTT$ имеет вид
$$t := \; x \; | \; \lambda x : t . t \; | \; t(t) \; | \; \prod_{(x : t)} t \; | \; \sum_{(x : t)} t \; | \; c \; | \; f$$
Здесь $t(t)$ \dash запись $\lambda$-аппликации в более привычном математическом виде применения функции к аргументу,
такая нотация является более подходящей для $MLTT$ из-за усложнения синтаксиса.

Язык термов не определяется отдельно, вместо этого мы считаем, что язык типов совпадает с языком термов.
Это означает, что у нас появляются специальные термы, которые, в каком-то смысле, являются именами типов.
Такие термы-имена мы будем обозначать теперь заглавными латинскими буквами $A, A', B, \dots$.
Первым примером такого рода термов является счетное семейство примитивных констант
$$\mathcal U_0, \mathcal U_1, \dots, \mathcal U_i, \dots$$
Константа $\mathcal U_i$ означает универсум типов уровня $i$, а запись $A : \mathcal U_i$ означает,
что терм $A$ является именем типа (или просто типом) из $i$-ого универсума.

Множество свободных переменных терма все также определяется рекурсивно:
\begin{enumerate}
    \item $FVar(x) = \{ x \}$
    \item $FVar(c) = \emptyset$
    \item $FVar(f) = \emptyset$
    \item $FVar(a(b)) = FVar(a) \cup FVar(b)$
    \item $FVar(\lambda x : A . b) = FVar(A) \cup (FVar(b) \setminus \{ x \})$
    \item $FVar(\prod \limits_{x : A} B) = FVar(A) \cup (FVar(B) \setminus \{ x \})$
    \item $FVar(\sum \limits_{x : A} B) = FVar(A) \cup (FVar(B) \setminus \{ x \})$
\end{enumerate}

В отличие от $\lambda_\rightarrow$, мы не будем раздельно определять понятие контекста, структуры формальной
системы переписывания термов и исчисление суждений о типизации, а объединим всё это
в одну большую дедуктивную систему, похожую на исчисление естественного вывода. В этой системе есть
три вида суждений:
\begin{enumerate}
    \item $\Gamma \; ctx$ \dash контекст $\Gamma$ корректно определён.
    \item $\Gamma \vdash a : A$ \dash в контексте $\Gamma$ терм $a$ имеет тип $A$.
    \item $\Gamma \vdash a \doteq b : A$ \dash в контексте $\Gamma$ $a$ и $b$ являются
    эквивалентными термами типа $A$.
\end{enumerate}
Далее мы перечислим правила вывода, позволяющие получать подобные суждения.

Во-первых, мы хотим считать пустой контекст корректным, и выражаем это через правило
\begin{prooftree}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$ctx-EMP$}
    \UnaryInfC{$\cdot  \; ctx$}
\end{prooftree}
Далее мы описываем способ получения корректного контекста пополнением парами $x : A$
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$x_1 : A_1, \dots, x_n : A_n \vdash A_{n+1} : \mathcal U_i$}
        \RightLabel{$ctx-EXT$}
    \UnaryInfC{$(x_1 : A_1, \dots, x_n : A_n, x_{n+1} : A_{n+1}) \; ctx$}
\end{prooftree}
Заметим, что теперь контекст \dash это упорядоченная конечная последовательность пар: тип $A_n$ переменной $x_n$
сам является термом, и может зависеть от свободных переменных, но только тех, которое до этого
уже были добавлены в контекст.

Введем аналог правила $Var$ исчисления $\lambda_\rightarrow$ для $MLTT$:
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$(x_1 : A_n, \dots, x_i : A_i, \dots, x_n : A_n) \; ctx$}
    \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$x_1 : A_n, \dots, x_i : A_i, \dots, x_n : A_n \vdash x_i : A_i$}
\end{prooftree}

Теперь введем правила, задающие полиморфизм универсумов типов $\mathcal U_i$.
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
            \RightLabel{$\mathcal U-INTRO$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \mathcal U_i :\mathcal U_{i+1}$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
            \RightLabel{$\mathcal U-CUMUL$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_{i+1}$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
Правило $\mathcal U-INTRO$ в частности гласит, что каждая примитивная константа $\mathcal U_i$ сама является
типом в смысле замечания из начала данного раздела.

Далее, зададим базовые свойства отношения эквивалентности термов.
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash a \doteq a : A$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a \doteq b : A$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash b \doteq a : A$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
\begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a \doteq b : A$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash b \doteq c : A$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash a \doteq c : A$}
\end{prooftree}
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A \doteq B : \mathcal U_i$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash a : B$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a \doteq b : A$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A \doteq B : \mathcal U_i$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash a \doteq b : B$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}

Следующий набор правил принято называть структурой теории типов, так как они задают свойства контекстов
и подстановок. Во-первых, имеем два правила ослабления, которые говорят, что выводимость суждений
сохраняется при расширениях контекстов:
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
        \AxiomC{$\Gamma, \Delta \vdash b : B$}
            \RightLabel{$Wkg_1$}
        \BinaryInfC{$\Gamma, x : A, \Delta \vdash b : B$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
        \AxiomC{$\Gamma, \Delta \vdash a \doteq b : B$}
            \RightLabel{$Wkg_2$}
        \BinaryInfC{$\Gamma, x : A, \Delta \vdash a \doteq b : B$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
Во-вторых, имеем правила подстановок:
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \AxiomC{$\Gamma, x : A, \Delta \vdash b : B$}
            \RightLabel{$Subst_1$}
        \BinaryInfC{$\Gamma, \Delta[a/x] \vdash b[a/x] : B[a/x]$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \AxiomC{$\Gamma, x : A, \Delta \vdash b \doteq c : B$}
            \RightLabel{$Subst_2$}
        \BinaryInfC{$\Gamma, \Delta[a/x] \vdash b[a/x] \doteq c[a/x] : B[a/x]$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a \doteq b : A$}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A, \Delta \vdash c : C$}
        \RightLabel{$Subst_3$}
    \BinaryInfC{$\Gamma, \Delta[a/x] \vdash c[a/x] \doteq c[b/x] : C[a/x]$}
\end{prooftree}
Естественно, во всех правилах $Subst_i$ подстановка должна быть корректной: никакая переменная, которая до
подстановки была свободной, не должна стать связанной. 

Теперь мы можем перейти к обсуждению содержательных типов. $\Pi$-тип, также известный как тип зависимого
произведения, является обобщением стрелочного типа $\phi \rightarrow \psi$ из системы $\lambda_\rightarrow$.
По правилу $Abs$, если в предположении, что переменная $x$ имеет тип $A$, мы можем заключить, что терм $t$
имеет тип $B$, то мы можем с помощью $\lambda$-абстракции получить тип $A \rightarrow B$. Однако в $MLTT$
тип $B$ сам является термом, а значит сам может зависеть от свободной переменной $x$, мы должны учесть это
в наших правилах вывода. Для этого мы вводим синтаксическую конструкцию $\Pi$-абстракции и правило формирование типа
зависимого произведения:
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash B : \mathcal U_i$}
        \RightLabel{$\Pi-FORM$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash (\prod \limits_{x:A} B) : \mathcal U_i$}
\end{prooftree}

Затем мы вводим правило введение $\Pi$-типа, которое описывает способ получение термов типа зависимого
произведение (аналог правила $Abs$):
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash b : B$}
        \RightLabel{$\Pi-INTRO$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\lambda x : A . b) : \prod \limits_{x : A} B$}
\end{prooftree}
Причем, как и в случае $\lambda_\rightarrow$, $\lambda$-абстракция связывает свободные вхождения переменной
$x$ в терм  $b$.

Далее, введем правило элиминации, описывающие способ получения новых типов, если у нас уже есть терма
типа зависимого произведения.
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash f : \prod \limits_{x : A} B$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \RightLabel{$\Pi-ELIM$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash f(a) : B[a/x]$}
\end{prooftree}

Наконец, введем вычислительное правило, описывающее класс эквивалентности термов $\Pi$-типа (аналог 
рефлексивно-транзитивного замыкания отношения $\beta$-редукции):
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash b : B$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \RightLabel{$\Pi-COMP$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash (\lambda x : A . b)(a) \doteq b[a/x] : B[a/x]$}
\end{prooftree}
Причем подстановка в правиле $\Pi-COMP$, как и раньше, должна быть корректной.

Следующий набор правил устанавливает взаимодействие $\Pi$-типов с отношением $\doteq$:
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash B \doteq B' : \mathcal U_i$}
        \RightLabel{$\Pi-FORM-EQ$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash (\prod \limits_{x : A} B) \doteq (\prod \limits_{x : A} B') : \mathcal U_i$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash b \doteq b' : B$}
        \RightLabel{$\Pi-INTRO-EQ$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\lambda x : A . b) \doteq (\lambda x : A . b') : \prod \limits_{x : A} B$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash f : \prod \limits_{x : A} B$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a \doteq a' : A$}
        \RightLabel{$\Pi-ELIM-EQ$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash f(a) \doteq f(a') : B[a/x]$}
\end{prooftree}

С аналогами правил $\Pi-INTRO$ и $\Pi-ELIM$ мы уже сталкивались, рассмотрим пример вывода суждения
$\vdash \prod_{(x : \mathcal U_0)} \mathcal U_0 : \mathcal U_1$ c использованием нового правила $\Pi-FORM$:
\begin{prooftree}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$ctx-EMP$}
    \UnaryInfC{$\cdot \; ctx$}
        \RightLabel{$\mathcal U - INTRO$}
    \UnaryInfC{$\vdash \mathcal U_0 : \mathcal U_1$}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$ctx-EMP$}
    \UnaryInfC{$\cdot \; ctx$}
        \RightLabel{$\mathcal U - INTRO$}
    \UnaryInfC{$\vdash \mathcal U_0 : \mathcal U_1$}
        \RightLabel{$ctx-EXT$}
    \UnaryInfC{$(x : \mathcal U_0) \; ctx$}
        \RightLabel{$\mathcal U - INTRO$}
    \UnaryInfC{$x : \mathcal U_0 \vdash \mathcal U_0 : \mathcal U_1$}
        \RightLabel{$\Pi-FORM$}
    \BinaryInfC{$\vdash (\prod \limits_{x : \mathcal U_0} \mathcal U_0) : \mathcal U_1$}
\end{prooftree}
Другой пример, вывод суждения $\vdash (\lambda x : \mathcal U_3 . x)(\mathcal U_2) \doteq \mathcal U_2 : \mathcal U_3$,
с помощью правила $\Pi-COMP$ (в этот раз для лучшей читаемости мы не будем писать имя каждого правила вывода):
\begin{prooftree}
    \AxiomC{}
    \UnaryInfC{$\cdot \; ctx$}
    \UnaryInfC{$\vdash \mathcal U_3 : \mathcal U_4$}
    \UnaryInfC{$(x : \mathcal U_3) \; ctx$}
    \UnaryInfC{$x : \mathcal U_3 \vdash x : \mathcal U_3$}
    \AxiomC{}
    \UnaryInfC{$\cdot \; ctx$}
    \UnaryInfC{$\vdash \mathcal U_2 : \mathcal U_3$}
    \BinaryInfC{$\vdash (\lambda x : \mathcal U_3 . x)(\mathcal U_2) \doteq \mathcal U_2 : \mathcal U_3$}
\end{prooftree}

С точки зрения формализации математики, типам зависимого произведения соответствуют одновременно две
логические конструкции в смысле интерпретации Брауэра \dash Гейтинга \dash Колмогорова. Если
терм $B$ не зависит от переменой $x$, то $\prod_{(x : A)} B$ есть не что иное как интуиционистская импликация.
Если же переменная $x$ свободно входит в терм $B$, то тип $\prod_{(x : A)} B$ является
теоретико-типовым аналогом интуиционистского квантора всеобщности: для каждого объекта $a$
из $A$ мы можем предъявить свидетельство того, что свойство $B(a)$ верно.

Введем теперь семейство индуктивных типов. Каждый индуктивный тип определяется правилами
формации, введения, элиминации и вычисления, а также правилами $FORM-EQ$, $INTRO-EQ$ и $ELIM-EQ$,
по аналогии с правилами $\Pi-FORM-EQ$, $\Pi-INTRO-EQ$ и $\Pi-ELIM-EQ$ соответственно
(мы не будем выписывать такие правило явно из соображения экономии, в силу их простого устройства).
Начнем с типа $\mathbb 1$, населенного единственной примитивной константой $*$.
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
            \RightLabel{$\mathbb 1-INTRO$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \mathbb 1 : \mathcal U_0$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
            \RightLabel{$\mathbb 1-INTRO$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash * : \mathbb 1$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma, x : \mathbb 1 \vdash C:\mathcal U_i$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash c : C[*/x]$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a : \mathbb 1$}
            \RightLabel{$\mathbb 1-ELIM$}
        \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\mathbb 1}(x.C, c, a) : C[a/x]$}
    \end{prooftree}    
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma, x : \mathbb 1 \vdash C : \mathcal U_i$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash c : C[*/x]$}
            \RightLabel{$\mathbb 1-COMP$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\mathbb 1}(x.C, c, *) \doteq c : C[*/x]$}
    \end{prooftree}

Правила $\mathbb 1-ELIM$ и $\mathbb 1-COMP$ вводят функциональную константу $\ind_{\mathbb 1}$, называемую
индуктором, которая, с одной стороны, позволяет получить тип $C(x)$ для любого терма $x$ типа $\mathbb 1$,
в предположение, что мы можем построить терм $c$ конкретного типа $C[*/x]$, а с другой стороны, позволяет
задавать тотальные рекурсивные функции от термов типа $\mathbb 1$. Запись $x.C$ является сокращением
для терма $(\lambda x : \mathbb 1 . C) : \prod_{(x : \mathbb 1)} \mathcal U_i$, и подчеркивает, что
все вхождения $x$ в $C$ являются связанными.

Тип $\mathds 1$ является вырожденным примером индуктивного типа, так мы постулируем в нем наличие всего одного
элемента, и на его примере трудно увидеть насколько мощными конструкциями являются индуктивные типы. 
Более иллюстративным примером является тип $\mathbb B$, который населен двумя примитивными константами
$\mathbb T$ и $\mathbb F$.
\begin{multicols}{3}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
            \RightLabel{$\mathbb B-FORM$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \mathbb B : \mathcal U_0$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
            \RightLabel{$\mathbb B - INTRO_1$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \mathbb F : \mathbb B$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
            \RightLabel{$\mathbb B - INTRO_2$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \mathbb T : \mathbb B$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : \mathbb B \vdash C : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : C[\mathbb F/x]$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash b : C[\mathbb T/x]$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash c : \mathbb B$}
        \RightLabel{$\mathbb B - ELIM$}
    \QuaternaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\mathbb B}(x.C, a, b, c) : C[c/x]$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : \mathbb B \vdash C : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : C[\mathbb F/x]$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash b : C[\mathbb T/x]$}
        \RightLabel{$\mathbb B - COMP_1$}
    \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\mathbb B}(x.C, a, b, \mathbb F)  \doteq a : C[\mathbb F/x]$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : \mathbb B \vdash C : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : C[\mathbb F/x]$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash b : C[\mathbb T/x]$}
        \RightLabel{$\mathbb B - COMP_2$}
    \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\mathbb B}(x.C, a, b, \mathbb T)  \doteq b : C[\mathbb T/x]$}
\end{prooftree}

Рассмотрим $\mathbb B$ как булеву алгебру из двух элементов. Покажем, что терм
$$\lambda x : \mathbb B . \ind_{\mathbb B}(y.B, \mathbb T, \mathbb F, x)$$
задает функций отрицания на этой алгебре: применение этого терма к $\mathbb F$ эквивалентно константе $\mathbb T$,
а применение к $\mathbb T$ \dash константе $\mathbb F$. Для начала покажем, что наша
$\lambda$-абстракция имеет ожидаемый тип $\prod_{(x : \mathbb B)} \mathbb B$
(переводит термы типа $\mathbb B$ в термы типа $\mathbb B$):
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$x : \mathbb B, y : \mathbb B \vdash \mathbb B : \mathcal U_0$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$x : \mathbb B \vdash \mathbb T : \mathbb B$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$x : \mathbb B \vdash \mathbb F : \mathbb B$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$x : \mathbb B \vdash x : \mathbb B$}
        \RightLabel{$\mathbb B - ELIM$}
    \QuaternaryInfC{$x : \mathbb B \vdash \ind_{\mathbb B}(y.\mathbb B, \mathbb T, \mathbb F, x) : \mathbb B$}
    \UnaryInfC{$\vdash (\lambda x : \mathbb B . \ind_{\mathbb B}(y.\mathbb B, \mathbb T, \mathbb F, x)) : \prod \limits_{x : \mathbb B} \mathbb B$}
\end{prooftree}
Теперь покажем, что такая $\lambda$-абстракция действительно вычисляет функцию отрицания.
Действительно, с одной стороны
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$y : \mathbb B \vdash \mathbb B : \mathcal U_0$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$\vdash \mathbb T : \mathbb B$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$\vdash \mathbb F : \mathbb B$}
        \RightLabel{$\mathbb B - COMP_1$}
    \TrinaryInfC{$\vdash \ind_{\mathbb B}(y.\mathbb B, \mathbb T, \mathbb F, \mathbb F) \doteq \mathbb T : \mathbb B$}
\end{prooftree}
и
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$y : \mathbb B \vdash \mathbb B : \mathcal U_0$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$\vdash \mathbb T : \mathbb B$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$\vdash \mathbb F : \mathbb B$}
        \RightLabel{$\mathbb B - COMP_2$}
    \TrinaryInfC{$\vdash \ind_{\mathbb B}(y.\mathbb B, \mathbb T, \mathbb F, \mathbb T) \doteq \mathbb F : \mathbb B$}
\end{prooftree}
С другой стороны, выводим
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$x : \mathbb B \vdash \ind_{\mathbb B}(y.\mathbb B, \mathbb T, \mathbb F, x) : \mathbb B$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$\vdash \mathbb F : \mathbb B$}
        \RightLabel{$\Pi-COMP$}
    \BinaryInfC{$\vdash (\lambda x : \mathbb B . \ind_{\mathbb B}(y.\mathbb B, \mathbb T, \mathbb F, x))(\mathbb F) \doteq \ind_{\mathbb B}(y.\mathbb B, \mathbb T, \mathbb F, \mathbb F) : \mathbb B$}
\end{prooftree}
и
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$x : \mathbb B \vdash \ind_{\mathbb B}(y.\mathbb B, \mathbb T, \mathbb F, x) : \mathbb B$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$\vdash \mathbb T : \mathbb B$}
        \RightLabel{$\Pi-COMP$}
    \BinaryInfC{$\vdash (\lambda x : \mathbb B . \ind_{\mathbb B}(y.\mathbb B, \mathbb T, \mathbb F, x))(\mathbb T) \doteq \ind_{\mathbb B}(y.\mathbb B, \mathbb T, \mathbb F, \mathbb T) : \mathbb B$}
\end{prooftree}
А значит, пользуясь базовым правилом транзитивности для $\doteq$, мы можем вывести суждения
$$\vdash (\lambda x : \mathbb B . \ind_{\mathbb B}(y.\mathbb B, \mathbb T, \mathbb F, x))(\mathbb F) \doteq \mathbb T : \mathbb B$$ 
и
$$\vdash (\lambda x : \mathbb B . \ind_{\mathbb B}(y.\mathbb B, \mathbb T, \mathbb F, x))(\mathbb T) \doteq \mathbb F : \mathbb B$$ 

Наиболее хорошо, пожалуй, всю вычислительную мощь индукторов можно показать на типе натуральных чисел $\mathbb N$.
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
            \RightLabel{$\mathbb N - FORM$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \mathbb N : \mathcal U_0$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
            \RightLabel{$\mathbb N - INTRO_1$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash zero : \mathbb N$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash n : \mathbb N$}
        \RightLabel{$\mathbb N - INTRO_2$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash suc(n) : \mathbb N$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : \mathbb N \vdash C : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : C[0/x]$}
    \AxiomC{$\Gamma, x : \mathbb N, y : C \vdash b : C[suc(x)/x]$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash n : \mathbb N$}
    \QuaternaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\mathbb N}(x.C, a, x.y.b, n) : C[n/x]$}
\end{prooftree}
$$(\mathbb N - ELIM)$$
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : \mathbb N \vdash C : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : C[zero/x]$}
    \AxiomC{$\Gamma, x : \mathbb N, y : C \vdash b : C[suc(x)/x]$}
        \RightLabel{$\mathbb N - COMP_1$}
    \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\mathbb N}(x.C, a, x.y.b, zero) \doteq a : C[zero/x]$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : \mathbb N \vdash C : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : C[zero/x]$}
    \AxiomC{$\Gamma, x : \mathbb N, y : C \vdash b : C[suc(x)/x]$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash n : \mathbb N$}
    \QuaternaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\mathbb N}(x.C, a, x.y.b, suc(n)) \doteq b[n/x][(\ind_{\mathbb N}(x.C, a, x.y.b, n))/y] : C[suc(n)/x]$}
\end{prooftree}
$$(\mathbb N - COMP_2)$$

Тип $\mathbb N$ населён примитивной константой $zero$, а также снабжён функциональной константой $suc$, которая
позволяет получать последователей $n+1$. Правило $\mathbb N - ELIM$ гласит, что для любого
типа $C$, если можно предъявить терм типа $C(zero)$ и, в предположении что $x$ имеет тип $\mathbb N$, а
$y$ имеет тип $C(x)$, то с помощью индуктора $\ind_{\mathbb N}$ можно получить терм типа $C(n)$ для любого
$n$ из типа $\mathbb N$. Правила $\mathbb N - COMP_1$ и $\mathbb N - COMP_2$ же гласят, что с вычислительной
точки зрения индукторы задают в точности тотальные рекурсивные функции на натуральных числах:
$$f(0) = c$$
$$f(n+1) = g(f(n))$$
В качестве игрушечного примера, покажем, что с помощью $\ind_{\mathbb N}$ можно построить функцию
$n \mapsto n + 1$. Действительно,
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$x : \mathbb N \vdash \mathbb N : \mathcal U_0$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$\vdash suc(zero) : \mathbb N$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$x : \mathbb N, y : \mathbb N \vdash suc(y) : \mathbb N$}
    \TrinaryInfC{$\vdash \ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, suc(zero), x.y.suc(y), zero) \doteq suc(zero) : \mathbb N$}
\end{prooftree}
и
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$x : \mathbb N \vdash \mathbb N : \mathcal U_0$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$\vdash suc(zero) : \mathbb N$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$x : \mathbb N, y : \mathbb N \vdash suc(y) : \mathbb N$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$\vdash zero : \mathbb N$}
    \QuaternaryInfC{$\vdash \ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, suc(zero), x.y.suc(y), suc(zero)) \doteq suc(\ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, suc(zero), x.y.suc(y), zero)) : \mathbb N$}
\end{prooftree}
Объединим два этих вывода с помощью правила $\mathbb N-INTRO_2-EQ$ и выведем суждение
$$\vdash \ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, suc(zero), x.y.suc(y), suc(zero)) \doteq suc(suc(zero)) : \mathbb N$$
Далее, внешней индукцией по длине терма-нумерала $n = \underbrace{suc(suc(\dots suc(}_{n \text{-раз}}zero)\dots)$
мы можем доказать выводимость суждений
$$\vdash \ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, suc(zero), x.y.suc(y), suc(suc(zero))) \doteq suc(suc(suc(zero))) : \mathbb N$$
$$\vdash \ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, suc(zero), x.y.suc(y), suc(suc(suc(zero)))) \doteq suc(suc(suc(suc(zero)))) : \mathbb N$$
$$\vdash \ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, suc(zero), x.y.suc(y), suc(suc(suc(suc(zero))))) \doteq suc(suc(suc(suc(suc(zero))))) : \mathbb N$$
$$\dots$$

Теперь рассмотрим более содержательный пример: сложение натуральных чисел. Для начала заметим, что
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$n : \mathbb N, m : \mathbb N, x : \mathbb N \vdash \mathbb N : \mathcal U_0$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$n : \mathbb N, m : \mathbb N \vdash m : \mathbb N$}
    \alwaysNoLine
    \UnaryInfC{$\dots$}
    \alwaysSingleLine
    \UnaryInfC{$n : \mathbb N, m : \mathbb N \vdash n : \mathbb N$}
    \AxiomC{$\dots$}
    \UnaryInfC{$n : \mathbb N, m : \mathbb N, x : \mathbb N, y : \mathbb N \vdash suc(y) : \mathbb N$}
    \TrinaryInfC{$n : \mathbb N, m : \mathbb m \vdash \ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, n, x.y.suc(y), m) : \mathbb N$}
\end{prooftree}
а значит выводимы суждения
$$\vdash \lambda n : \mathbb N . \lambda m : \mathbb N . \ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, n, x.y.suc(y), m) : \prod_{n : \mathbb N} \prod_{m : \mathbb N} \mathbb N$$
$$\vdash \lambda n : \mathbb N . \lambda m : \mathbb N . \ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, n, x.y.suc(y), m)(l)(0) \doteq l : \mathbb N$$
$$\vdash \lambda n : \mathbb N . \lambda m : \mathbb N . \ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, n, x.y.suc(y), m)(l)(suc(zero)) \doteq suc(l) : \mathbb N$$
$$\vdash \lambda n : \mathbb N . \lambda m : \mathbb N . \ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, n, x.y.suc(y), m)(l)(suc(suc(zero))) \doteq suc(suc(l)) : \mathbb N$$
$$\dots$$
Следовательно, с помощью всё той же внешней индукцией по длине нумералов, для любых натуральных $l$ и $k$, $\lambda$-аппликация
$$\lambda n : \mathbb N . \lambda m : \mathbb N . \ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, n, x.y.suc(y), m)(l)(k)$$
$\doteq$-эквивалентна нумералу для натурального числа $l + k$.

Вернёмся к вопросу логических конструкций с точки зрения интерпретации Брауэра \dash Гейтинга \dash Колмогорова.
Согласно БГК, формуле $\exists x \phi(x)$, выражающей существование некоторого объекта $x$ для которого истинно
свойство $\phi(x)$. С теоретико-типовой точки зрения, для любого зависимого типа $P : \prod_{x : A} B$ 
нам  нужно уметь строить тип пар следующего вида: первым элементом пары является терм $a$ типа $A$, а вторым \dash
терм $b$ типа $B(a)$, который конструктивно доказывает, что для $a$ действительно верно свойство $P(a)$.
В $MLTT$ такой тип пар принято вводить $\Sigma$-абстракцией, называть типом зависимой пары
и описывать следующем набором правил:
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash  B : \mathcal U_i$}
        \RightLabel{$\Sigma-FORM$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash (\sum \limits_{x : A} B) : \mathcal U_i$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash B : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash b : B[a/x]$}
        \RightLabel{$\Sigma-INTRO$}
    \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash (a, b) : \sum \limits_{x : A} B$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, z : \sum \limits_{x : A} B \vdash C : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A, y : B \vdash g : C[(x,y)/z]$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash p : \sum \limits_{x : A} B$}
        \RightLabel{$\Sigma-ELIM$}
    \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\sum_{(x : A)} B}(z.C, x.y.g, p) : C[p/z]$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, z : \sum \limits_{x : A} B \vdash C : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A, y : B \vdash g : C[(x,y)/z]$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash b : B[a/x]$}
        \RightLabel{$\Sigma-COMP$}
    \QuaternaryInfC{$\Gamma \vdash (\ind_{\sum_{(x : A)} B}(z.C, x.y.g, (a, b))) \doteq g[a/x][b/y] : C[(a, b)/z]$}
\end{prooftree}

Легко заметить, что если в зависимой сумме $\sum_{(x : A)} B$ тип $B$ не зависит от переменной $x$ как терм, то
$\sum_{(x : A)} B$ является теоретико-типовым аналогом прямого произведения. Естественно, мы также
можем определить тип ко-произведения $A \dotplus B$, который, в некотором смысле, населён дизъюнктивным
объединением термов типа $A$ и типа $B$:
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash B : \mathcal U_i$}
        \RightLabel{$\dotplus-FORM$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash (A \dotplus B) : \mathcal U_i$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash B : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \RightLabel{$\dotplus - INTRO_1$}
    \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash inl(a) : A \dotplus B$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash B : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash b : B$}
        \RightLabel{$\dotplus - INTRO_2$}
    \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash inr(b) : A \dotplus B$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash c : C[inl(x)/z]$}
    \alwaysNoLine
    \AxiomC{$\Gamma, z : (A \dotplus B) \vdash C : \mathcal U_i$}
    \UnaryInfC{$\Gamma, y : B \vdash d : C[inr(y)/z]$}
    \alwaysSingleLine
    \AxiomC{$\Gamma \vdash e : (A \dotplus B)$}
        \RightLabel{$\dotplus - ELIM$}
    \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{A \dotplus B}(z.C, x.c, y.d, e) : C[e/z]$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash c : C[inl(x)/z]$}
    \alwaysNoLine
    \AxiomC{$\Gamma, z : (A \dotplus B) \vdash C : \mathcal U_i$}
    \UnaryInfC{$\Gamma, y : B \vdash d : C[inr(y)/z]$}
    \alwaysSingleLine
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \RightLabel{$\dotplus - COMP_1$}
    \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash (\ind_{A \dotplus B}(z.C, x.c, y.d, inl(a))) \doteq c[a/x] : C[inl(a)/z]$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash c : C[inl(x)/z]$}
    \alwaysNoLine
    \AxiomC{$\Gamma, z : (A \dotplus B) \vdash C : \mathcal U_i$}
    \UnaryInfC{$\Gamma, y : B \vdash d : C[inr(y)/z]$}
    \alwaysSingleLine
    \AxiomC{$\Gamma \vdash b : B$}
        \RightLabel{$\dotplus - COMP_2$}
    \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash (\ind_{A \dotplus B}(z.C, x.c, y.d, inr(b))) \doteq d[b/y] : C[inr(b)/z]$}
\end{prooftree}

При построении формальных оснований математики, нам бы естественно хотелось иметь возможность формализовать
и доказывать утверждения о равенствах объектов. Заметим, что в $MLTT$ отношение $\doteq$ на роль равенства
претендовать не может: любое утверждение, в том числе и о равенстве объектов, должно выражаться некоторым типом,
а $\doteq$ задает разбиение термов на вычислительно-эквивалентные классы. Кодировать равенство на языке типов
$MLTT$ мы будем с помощью индуктивного типа $\equiv$:
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash b : A$}
        \RightLabel{$\equiv-FORM$}
    \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash (a \equiv_A b) : \mathcal U_i$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \RightLabel{$\equiv-INTRO$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash refl_a : a \equiv_A a$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A, y : A, p : (x \equiv_A y) \vdash C : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma, z : A \vdash c : C[z/x][z/y][refl_z/p]$}
    \alwaysNoLine
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash a : A$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash b : A$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash p' : a \equiv_A b$}
    \alwaysSingleLine
        \RightLabel{$\equiv-ELIM$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\equiv_A}(x.y.p.C, z.c, a, b, p') : C[a/x][b/y][p'/p]$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A, y : A, p : (x \equiv_A y) \vdash C : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma, z : A \vdash c : C[z/x][z/y][refl_z/p]$}
    \alwaysNoLine
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash a : A$}
    \alwaysSingleLine
        \RightLabel{$\equiv-COMP$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\ind_{\equiv_A}(x.y.p.C, z.c, a, a, refl_a)) \doteq c[a/z] : C[a/x][a/y][refl_a/p]$}
\end{prooftree}
Каждый тип $\equiv_A$ населен константами $refl_a$, которые выражают принцип рефлексивности равенства.
Правило $\equiv-ELIM$ же гласит, что если мы хотим доказать некоторое свойство равных объектов $a$ и $b$,
то нам достаточно рассмотреть случай, когда $a$ и $b$ совпадают синтаксически как слова языка $\lambda$-термов.
Как мы увидим далее, этого достаточно, чтобы $\equiv$ выражал равенство в привычном смысле.
Правило $\equiv-FORM-EQ_1$ утверждает, что термы, равные в смысле $\doteq$, также равны в смысле $\equiv$:
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a \doteq a' : A$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash b \doteq b' : A$}
        \RightLabel{$\equiv-FORM-EQ$}
    \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash (a \equiv_A a') \doteq (b \equiv_A b') : \mathcal U_i$}
\end{prooftree}
А значит, в частности, если $\vdash a \doteq b : A$, то $\vdash refl_a : a \equiv_A b$.

Последним индуктивным типом $MLTT$ является пустой тип $\mathbb 0$:
\begin{multicols}{2}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
        \RightLabel{$\mathbb 0 - FORM$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \mathbb 0 : \mathcal U_0$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : \mathbb 0 \vdash C : \mathcal U_i$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : \mathbb 0$}
        \RightLabel{$\mathbb 0 - ELIM$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\mathbb 0}(x.C, a) : C[a/x]$}
\end{prooftree}
\end{multicols}
В отличии от всех предыдущих индуктивных типов, для $\mathbb 0$ мы не вводим правила введения.
Тип $\mathbb 0$ необходим нам для выражения логического принципа "из лжи следует всё, что угодно".

\begin{lemma}
    \label{FalsoLemma}
    Пусть для некоторого контекста $\Gamma$ выводимо суждение $\Gamma \vdash a : \mathbb 0$.
    Тогда для любого терма $B$, если $B$ является типом (выводимо суждение $\Gamma \vdash B : \mathcal U_i$),
    то найдется такой терм $b$ такой, что выводится $\Gamma \vdash b : B$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Почти сразу следует из правила $\mathbb 0 - ELIM$:
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash B : \mathcal U_i$}
        \UnaryInfC{$\Gamma, x : \mathbb 0 \vdash B : \mathcal U_i$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a : \mathbb 0$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\mathbb 0}(x.B, a) : B$}
    \end{prooftree}
\end{proof}

\begin{definition}
    Типизированное $\lambda$-исчисление называется противоречивым, если для любого типа $A$
    найдется такой терм $a$, что выводимо суждение $\vdash a : A$.
\end{definition}

\begin{corollary}
    \label{MlttInconsistencyCriterionCorollary}
    Исчисление $MLTT$ является противоречивым тогда, и только тогда, когда существует терм $a$ такой,
    что выводимо суждение $\vdash a : \mathbb 0$.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Импликация слева направо очевидна. Импликация в обратную сторону
    сразу следует из леммы \ref{FalsoLemma} для случая пустого контекста.
\end{proof}

\begin{lemma}
    \label{ContextContractionLemma}
    Пусть $b$ и $B$ \dash некоторые термы, а $x$ \dash переменная, которая не входит свободно в $b$ и $B$. 
    Тогда для любых $\Gamma$ и $\Delta$, таких что в $MLTT$ выводятся $\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$ и
    $(\Gamma, \Delta) \; ctx$, суждение $\Gamma, x : A, \Delta \vdash b : B$ выводится тогда и только тогда,
    когда выводится суждение $\Gamma, \Delta \vdash b : B$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Докажем сначала импликацию слева направо. Проведем индукцию по глубине вывода суждения.
    С помощью выводов глубины ноль мы можем получать только суждения о корректности пустого контекста 
    (правило $ctx-EMP$), поэтому в базовом случае доказывать нечего.

    Пусть теперь суждение $\Gamma, x : A, \Delta \vdash b : B$ выводится c помощью дерева нетривиальной глубины.
    Проверим, с помощью какого правило получено суждение в корне вывода.
    Пусть исходное суждение получалось с помощью правила $Subst_1$:
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash c : C$}
        \AxiomC{$\Gamma, x : A, y : C, \Delta \vdash b : B$}
        \BinaryInfC{$\Gamma, x: A, \Delta[c/y] \vdash b[c/y] : B[c/y]$}
    \end{prooftree}
    По определению $Subst_1$, после подстановки $c$ вместо $y$ никакая свободная переменная не может стать
    связанной, а значит термы $b$, $B$ и $c$ не содержат свободно $x$. А значит мы можем применить
    гипотезу индукции к выводам посылок $\Gamma, x : A \vdash c : C$ и $\Gamma, x : A, y : C, \Delta \vdash b : B$,
    получив тем самым выводимость $\Gamma \vdash c : C$ и $\Gamma y : C, \Delta \vdash b : B$,
    и вывести затем требуемое суждение $\Gamma, \Delta[c/y] \vdash b[c/y] : B[c/y]$.

    Если же исходное суждение выводилось с помощью правила
    $Wkg_1$, то без потери общности мы можем считать, что наше суждение имеет вид $\Gamma, x : A, y : C, \Delta \vdash b : B$, а в посылке мы имеем
    суждение вида $\Gamma, x : A, \Delta \vdash b : B$. Причем термы $b$ и $B$ не изменились в посылке,
    а значит $x$ все еще не входит в них свободно. Применив гипотезу индукции к выводу посылки и совместив
    полученный новый вывод с правилом $Wkg_1$, выводим требуемое суждение $\Gamma, y : C, \Delta \vdash b : B$.

    Наконец, пусть исходное суждение выводится с помощью правил $INTRO$, $ELIM$ или $FORM$. Посылки
    таких правил содержит термы, в которых могут появляться новые свободные переменные. Но каждая такая
    свободная переменная при этом попадает в контекст суждения-посылки. Следовательно, так как контекст не может содержать
    одну и ту же переменную два раза, $x$ также не входит свободно не в один терм из посылок, а значит мы
    вновь можем воспользоваться гипотезой индукции.

    Импликация справа налево тривиальна: получив суждение $\Gamma, \Delta \vdash b : B$, мы можем сразу
    применить правило $Wkg_1$ и вывести $\Gamma, x : A, \Delta \vdash b : B$.
\end{proof}

Аналогичными индуктивными рассуждениями можно доказать аналог леммы \ref{ContextContractionLemma} для
суждений об эквивалентности термов $\doteq$.
\begin{lemma}
    \label{ContextContractionEqLemma}
    Пусть термы $b, b', B$ не содержат свободных вхождений переменной $x$, а тип $A$ с контекстами
    $\Gamma, \Delta$ удовлетворяют условию леммы \ref{ContextContractionLemma}. Тогда суждение
    $\Gamma, x : A, \Delta \vdash b \doteq b' : B$ выводится в $MLTT$ тогда и только тогда, когда
    выводится суждение $\Gamma, \Delta \vdash b \doteq b' : B$.
\end{lemma}

\begin{corollary}
    Пусть $b, b'$ и $B$ \dash замкнутые термы. Тогда для любого контекста $\Gamma$ в $MLTT$
    верно следующие:
    \begin{enumerate}
        \item Выводимость суждения $\Gamma \vdash b : B$ $\iff$ выводимость суждения $\vdash b : B$.
        \item Выводимость суждения $\Gamma \vdash b \doteq b' : B$ $\iff$ выводимость суждения $\vdash b \doteq b' : B$.
    \end{enumerate}
\end{corollary}

\begin{lemma}
    \label{TypingDecidabilityLemma}
    Пусть $t$ \dash произвольный терм, и $\Gamma$ \dash произвольный контекст $MLTT$. Тогда задача выводимости
    суждения о типизации $t$ в контексте $\Gamma$ алгоритмически разрешима. Более того,
    если $t$ типизуем, то алгоритм может явно предъявить некоторый тип $T$ для $t$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Согласно лемме \ref{ContextContractionLemma}, нам достаточно рассматривать случаи, когда в $\Gamma$ состоит
    из свободных переменных терма $t$. Проведем индукцию по длине суммарной длине $l$ терма $t$ и типов из $\Gamma$:
    $$||\Gamma|| = \sum \limits_{(x_i : A_i) \in \Gamma} |A_i|$$
    $$l(t, \Gamma) = |t| + ||\Gamma||$$
    Мы будем разбирать термы согласно их формальной грамматике, параллельно строя дерево вывода суждения о его
    типизации.

    Имеем три базовых случая длины 1: примитивная константа в пустом контексте, функциональная константа в пустом
    контексте и переменная в пустом контексте. В первом случае, наша константа имеет вид $\mathcal U_i$, 
    $\mathbb 1$, $\mathbb 0$, $\mathbb B$, $*$, $\mathbb F$ или $\mathbb  T$, и они все однозначно типизуются в пустом контексте
    выводом глубины один ($ctx_EMP$, а затем соответствующие правило введения или формации). В двух
    оставшихся случаях мы говорим, что терм не типизуем и останавливаем алгоритм (всякая функциональная
    константа не типизуема сама по себе в нашем представлении $MLTT$).

    Рассмотрим теперь случаи нетривиальной длины. Во-первых, случай $t = x$, а $\Gamma = (x : A)$.
    По-правилу $Var$, типизация $x$ возможно только если $A$ типизуем в пустом контексте некоторым $\mathcal U_i$. Но
    $$l(x, (x : A)) = 1 + |A| = 1 + l(A, \emptyset) > l(A, \emptyset)$$
    а значит, по предположению индукции, проблема типизации разрешима для $A$ в пустом контексте, и,
    если $A$ все же типизуем, то нам достаточно будет проверить, что тип $A$ равен $\mathcal U_i$.
    
    Во-вторых, $t$ может иметь вид $\lambda x : A . b$, $\prod_{(x : A) b}$ или $\sum_{(x : A)} b$ и при
    выводе суждения последние правило может быть только $\Pi-INTRO$, $\Pi-FORM$ или $\Sigma-FORM$
    соответственно. При этом
    $$l(\lambda x : A . b, \Gamma) = l(\prod_{(x : A)} b, \Gamma) = l(\sum_{(x : A)} b, \Gamma) \geq$$
    $$\geq 2 + |A| + |b| + ||\Gamma|| > |b| + ||\Gamma, x : A| = l(b, (\Gamma, x : A)) > l(A, \Gamma)$$
    Следовательно, по предположению индукции, мы можем разрешить проблему типизации для посылок
    правил введения и формации.

    Наконец, пусть $t$ имеет вид $a(b)$. Если $a$ является составным термом, то единственное возможное правило
    типизации \dash это $\Pi-ELIM$. При этом
    $$l(a(b), \Gamma) = l(a, \Gamma) + l(b, \Gamma) + 2$$
    и мы вновь можем воспользоваться гипотезой индукции.

    Если же $a$ является функциональной константой $f$, то $f$ однозначно определяет последние возможное
    правило введения, формации, или элиминации. Рассмотрим например случай $\ind_{\mathbb 1}$.
    Тогда последним правилом в выводе суждения о типизации может быть только $\mathbb 1 - ELIM$. Расписав
    сокращение $x.C$, получаем, что в единственный возможный вывод суждения о типизации $f(b)$
    может иметь вид
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\dots$}
        \UnaryInfC{$\Gamma, x : \mathbb 1 \vdash C : \mathcal U_i$}
        \AxiomC{$\dots$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash c : C[*/x]$}
        \AxiomC{$\dots$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash b : \mathbb 1$}
        \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\mathbb 1}((\lambda x : \mathbb 1 . C), c, b) : C[b/x]$}
    \end{prooftree}
    Сразу становится очевидно, что 
    $$l(\ind_{\mathbb 1}((\lambda x : \mathbb 1 . C), c, b), \Gamma) > l(C, (\Gamma, x : \mathbb 1))$$
    $$l(\ind_{\mathbb 1}((\lambda x : \mathbb 1 . C), c, b), \Gamma) > l(c, \Gamma)$$
    $$l(\ind_{\mathbb 1}((\lambda x : \mathbb 1 . C), c, b), \Gamma) > l(b, \Gamma)$$
    А значит мы можем воспользоваться предположением индукции. Аналогичное рассуждение работает
    и для других функциональных констант.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Если в $MLTT$ выводится суждение $\vdash t : T$, то $t$ и $T$ \dash замкнутые термы.
\end{corollary}

Пусть $C_{MLTT}$ \dash множество всех замкнутых типизуемых термов $MLTT$. Определим
формальную систему переписывания термов $(C_{MLTT}, \rightarrow_{COMP}, \twoheadrightarrow_{COMP})$:
термы $a, b \in C_{MLTT}$ находятся в отношение $a \rightarrow_{COMP} b$, если $b$
получается из $a$ единственной заменой подтерма $c$ на терм $c'$ такой, что выводимо суждение 
$\Gamma \vdash c \doteq c' : C$ с помощью какого-либо правила $COMP$ ($\Pi-COMP$, $\mathbb 1 - COMP$ и так далее).
Неформально говоря, $\rightarrow_{COMP}$ является аналогом $\beta$-редукции, получаемого чтением
вычислительных правил спара налево (в частности, отношение $\rightarrow_{COMP}$ не является симметричным
и рефлексивным). Несколько примеров:
$$(\lambda x : \mathcal U_0 . (\lambda y : \mathcal U_0 . y)(x)) \rightarrow_{COMP} \lambda x : \mathcal U_0 . x$$
$$(\lambda x : \mathbb B . \ind_{\mathbb 1}(x.\mathbb B, \mathbb F, *))(\mathbb T) \rightarrow_{COMP} (\lambda x : \mathbb B . \mathbb F)(\mathbb T) \rightarrow_{COMP} \mathbb F$$

Очевидно, что благодаря правилам $ELIM-EQ$, $INTRO-EQ$ и $FORM-EQ$, если замкнутые типизуемые термы находится
в отношении $a \rightarrow_{COMP} b$, то выводимо суждение $\vdash a \doteq b : C$. На самом деле,
с помощью подробной индукции по длине термов и выводов можно доказать следующие сильное утверждение.
\begin{theorem}[\cite{Mart75}, \cite{HoTTBook}]
    \label{MlttStrongNormalization}
    
    \begin{enumerate}
        \item Пусть $a$ и $b$ \dash замкнутые типизуемые термы $MLTT$. Суждение \\
        $\vdash a \doteq b : C$ выводимо тогда и только тогда, когда существует такой $c$ из $C_{MLTT}$,
        что $a \twoheadrightarrow_{COMP} c$ и $b \twoheadrightarrow_{COMP} c$.
        \item Система переписывания термов $(C_{MLTT}, \rightarrow_{COMP}, \twoheadrightarrow_{COMP})$
        сильно нормализуема, причем любая нормальная форма удовлетворяет формальной грамматике
        $$v := k \; | \; \lambda x : v . v \; | \; \prod_{(x : v)} v \; | \; \sum_{(x : v)} v \; | \; f(\overrightarrow{v})$$
        $$k := x \; | \; c \; | k(v) \; | \; f(\overrightarrow{v})(k)$$
    \end{enumerate}
    где $f(\overrightarrow{v})$ \dash частичное применение термов вида $v$ к функциональной константе $f$.
\end{theorem}

\begin{corollary}
    Интуиционистская теория типов Мартин-Лёфа непротиворечива.
\end{corollary}
\begin{proof}
    Как мы уже заметили в следствии \ref{MlttInconsistencyCriterionCorollary}, противоречивость
    $MLTT$ равносильна выводимости суждения $\vdash a : \mathbb 0$.
    Пусть такой терм $a$ существует. По теореме \ref{MlttStrongNormalization},
    мы можем привести $a$ к нормальной форме $a'$ и вывести суждение $\vdash a' : \mathbb 0$.
    Пусть $a'$ \dash наименьший замкнутый терм типа $\mathbb 0$ в нормальной форме.

    Терм $a'$ не может быть переменной, примитивной константой, а также термом вида $\lambda x : A . b$,
    $\prod_{(x : A)} B$ или $\sum_{(x : A) B}$. Остается только рассмотреть случай $a' = f(\overrightarrow{v})(k)$.
    Сразу очевидно, что $f$ не может быть функцией $\dotplus$, $inl, inr$, $\equiv_C$, $suc$, а также конструктором
    пары зависимой суммы. $f$  также не может быть индуктором $\ind_{\mathbb 1}$, $\ind_{\mathbb B}$,
    $\ind_{\mathbb N}$, $\ind_{A \dotplus B}$, $\ind_{\Sigma_{(x : A)} B}$ и $\ind_{\equiv_A}$, так
    как замкнутые типизуемые термы с такими функциональными константами всегда будут 
    преобразованы согласно правилам $COMP$.

    Остается только случай $a' = \ind_{\mathbb 0}(x.\mathbb 0, b)$. Но тогда $b$ также является замкнутым
    термом в нормальной форме, и, согласно правилу $\mathbb O-ELIM$, $\vdash b : \mathbb 0$. Но длинна
    терма $b$ очевидно меньше длины $a'$, что противоречит минимальности $a'$.
\end{proof}

Исчисление $MLTT$ непротиворечиво, а значит может служить в качестве формальных оснований для
математики. Однако мы знаем много доказуемо непротиворечивых формальных дедуктивных систем, $MLTT$
не является в этом смысле редким исключением. Что действительно выделяет интуиционистскую теорию типов
Мартин-Лёфа, так эта её "дружелюбность"\ одновременно и к людям, и к компьютерам.

\begin{definition}
    Пусть $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ \dash формальная система преобразований такая, что
    для любых $a, b, b' \in A$, если $a \rightarrow b$ и $b \rightarrow b'$, то найдется такой $c \in A$,
    что $b \twoheadrightarrow c$ и $b' \twoheadrightarrow c$.
    $$
    \begin{tikzcd}
        & \arrow[ld] a \arrow[rd] & \\
        b \arrow[rd, two heads, dashed] & & \arrow[ld, two heads, dashed] b' \\
        & c &
    \end{tikzcd}
    $$
    Тогда говорят, что $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ удовлетворяет слабому свойству Чёрча \dash Россера.
\end{definition}

\begin{lemma}[Ньюман]
    \label{NewmanLemma}
    Пусть формальная система преобразований $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ \\ сильно-нормализуема
    и удовлетворяет слабому свойству Чёрча \dash Россера. Тогда $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$
    также удовлетворяет обычному свойству Чёрча \dash Россера.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Для начала заметим, что сильно-нормализуемая формальная система преобразований обладает свойством
    Чёрча\dash Россера тогда и только тогда, когда нормальная форма каждого терма единственна.
    Действительно, импликация слева направо является частным случаем леммы \ref{UniqueNormalFormLemma}.
    Обратно, пусть $a \twoheadrightarrow b$ и $a \twoheadrightarrow b'$. Если $c$ \dash единственная
    нормальная форма $a$, то $b \twoheadrightarrow c$ и $b' \twoheadrightarrow c$ в силу сильной
    нормализуемости. Что и требовалось.

    Пусть теперь наша система преобразований сильно-нормализуема, обладает слабым свойством Чёрча \dash Россера,
    но не удовлетворяет обычному свойству Чёрча \dash Россера. Тогда у нас есть минимум один
    элемент $a$ такой, что $a$ редуцируется к двум различным нормальным формам $b_1$ и $b_2$.
    Очевидно, что $a$ сам не может находится в нормальной форме, а значит найдутся такие $a_1$ и $a_2$ такие,
    что 
    $$
    \begin{tikzcd}
        & \arrow[ld] a \arrow[rd] & \\
        a_1 \arrow[d, two heads] & & \arrow[d, two heads] a_2 \\
        b_1 &  & b_2
    \end{tikzcd}
    $$
    По слабому свойству Чёрча \dash Россера найдется $b_3$ такой, что $a_1 \twoheadrightarrow b_3$ и
    $a_2 \twoheadrightarrow b_3$, а в силу сильной нормализуемости можем считать, что $b_3$ находится в
    нормальной форме. Без потери общности можем считать, что $b_1 \neq b_3$, и мы можем повторить вычисление
    для $a_1$. Но тогда мы можем построить бесконечную последовательность
    $$a \rightarrow a_1 \rightarrow a'_1 \rightarrow \dots$$
    что противоречит сильной нормализуемости.
\end{proof}

\begin{corollary}
    \label{TypeCheckCorollary}
    Зафиксируем замкнутые термы $a$ и $A$. Задача существования вывода суждения
    $$\vdash a : A$$
    алгоритмически разрешима. 
\end{corollary}
\begin{proof}
    Для начала, пользуясь алгоритмом из леммы \ref{TypingDecidabilityLemma}, проверим, что $a$ является
    типизуемым, и в случае успеха получим выводимость суждения $$\vdash a : A'$$
    для некоторого замкнутого терма $A'$.

    Заметим, что для $(C_{MLTT}, \rightarrow_{COMP}, \twoheadrightarrow_{COMP})$ выполняется
    слабое свойство Чёрча \dash Россера. Действительно, с помощью $\rightarrow_{COMP}$ можно
    переписать лишь один подтерм за раз. Теорема \ref{StrongNormalizationDefinition} гласит,
    что $(C_{MLTT}, \rightarrow_{COMP}, \twoheadrightarrow_{COMP})$ сильно-нормализуема, а значит,
    по лемме Ньюмана, $(C_{MLTT}, \rightarrow_{COMP}, \twoheadrightarrow_{COMP})$ обладает полным
    свойством Чёрча \dash Россера, и, в силу леммы \ref{UniqueNormalFormLemma}, нормальная форма замкнутого
    типизуемого терма единственна. В частности, мы можем усилить первый пункт теоремы \ref{MlttStrongNormalization}:
    суждение $\vdash a \doteq b : C$ выводится в $MLTT$ тогда и только тогда, когда $a$ и $b$
    редуцируются к одной и той же нормальной форме.

    Приведем термы $A$ и $A'$ к нормальной форме. Порядок редукций не важен, так как замкнутые термы
    сильно нормализуемые, и за конечное число шагов мы всегда придем к нормальной форме. Если
    нормальные форма $A$ и $A'$ равны как слова языка $\lambda$-термов, то суждение
    $\vdash a : A$ выводимо. Если мы пришли к разным нормальным формам, то суждение не выводимо.
\end{proof}

Важно заметить, что следствие \ref{TypeCheckCorollary} относится именно к процессу проверки типов
(анг. type-check): мы должны зафиксировать и терм, и тип, чтобы задача выводимости суждения о типизации
была разрешимой. Более общая задача существования для типа $A$ такого терма $a$, что выводимо суждение
$\Gamma \vdash a : A$, является алгоритмически неразрешимой. Действительно, как мы покажем далее,
в $MLTT$ можно вложить интуиционистскую логику первого порядка, множество теорем которой, как
известно, неразрешимо.

Таким образом, на основе $MLTT$ можно сделать интерактивную систему автоматической проверки доказательств:
мы можем формулировать математические утверждения как типы, после чего писать терм соответствующий данному
типу и просить компьютерный алгоритм проверить терм и тип на соответствие. Если алгоритм выдал
положительные результат, мы можем быть уверены, что наше утверждение доказуемо в нашей формальной системе,
причем явно писать громоздкие деревья вывода нам больше не нужно.

\section{Язык Agda 2}

Agda 2 (далее просто Agda) \dash это автоматическая система проверки доказательств и язык программирования общего назначения.
Теория типов, реализуемая Agda \dash это расширенный и модифицированный вариант интуиционистской теории типов 
Мартин-Лёфа. С синтаксической точки зрения, Agda испытала сильное влияние языка Haskell, и стандартный
код на Agda имеет следующий вид: мы объявляем именную константу и постулируем её тип с помощью записи
$$ name \; : \; type$$
а затем присваиваем именной константе конкретный $\lambda$-терм с помощью записи
$$ name = term $$
Если тип терма, присвоенного именной константе, совпадает с типом, постулируемым для той же переменной,
то компилятор Agda сообщит об успешной проверки типов, тем самым произведя автоматическую проверку корректности
доказательств. В противном случае, компилятор сообщит об ошибке типизации и выделит подтерм, на котором произошло
расхождение.

С точки зрения обобщенного соответствия Карри \dash Ховарда, объявляя именную константу и постулируя
её тип, мы формулируем математическое утверждение, а присваивая константе $\lambda$-терм,
мы приводим конструктивное доказательство данного математического утверждения. Причем мы можем
использовать именные константы как синонимы для соответствующих термов для написания
других термов в дальнейшем, тем самым делая очень громоздкие термы читаемыми и компактными.
С точки зрения абстрактной теории типов, конструкциям именных констант советует добавление вычислительных 
правил вида
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash t : T$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash name \doteq t : T$}
\end{prooftree}
для каждой константы $name$ в коде.

Далее мы будем заниматься формализацией математических фактов на языке Agda 2, непосредственно приводя вставки кода, 
которые были заранее проверенны на корректность компилятором Agda (версии 2.6.3) на этапе сборки этого документа.

\subsection{Основные конструкции}

Как и во многих других языках программирования, написания кода на Agda начинается с прелюдии:
\AgdaTarget{Level}
\AgdaTarget{lsuc}
\AgdaTarget{lzero}
\AgdaTarget{\_⊔\_}
\begin{code}
{-# OPTIONS --without-K --rewriting #-} -- Передаем параметры проверки типов 
-- и компиляции напрямую из файла с кодом.

open import Agda.Primitive using (Level; lzero; lsuc; _⊔_)
                           renaming (Set to 𝒰) -- Импортируем
-- примитивные тип универсумов и переименовываем их в 𝒰
-- (По некоторым историческим причинам универсумы типов в Agda
-- по умолчанию называются Set. Мы будем придерживаться 
-- нотации из предыдущего раздела.)

module MasterThesis where -- объявляем главный модуль
\end{code}

"Из коробки" \; Agda, по мимо универсумов типов, поддерживает только один примитивный тип: зависимое
произведение. Вот так, например, мы можем записать терм типа 
$$\prod_{(A : \mathcal U_0)} \prod_{(x : A)} A$$
который действует как тождественная функция на любом типе из $\mathcal U_0$:
\begin{code}
id₀ : (A : 𝒰₀) → (x : A) → A
id₀ = λ (A : 𝒰₀) → (λ (x : A) → x)
\end{code}
Причем мы можем не проставлять типы переменных в $\lambda$-абстракции явно, а также не писать зависимую
переменную под знаком зависимого произведения, если результирующий тип от неё не зависит:
\begin{code}
id₀' : (A : 𝒰₀) → A → A
id₀' = λ A x → x
\end{code}
Более того, мы можем не писать $\lambda$-абстракции совсем и использовать специальный сокращенный
синтаксис:
\begin{code}
id₀'' : (A : 𝒰₀) → A → A
id₀'' A x = x
\end{code}

В отличии от оригинальной $MLTT$, теория типов Agda обладает более гибкой и выразительной системой
уровней универсумов: мы постулируем наличие типа уровней \AgdaDatatype{Level}, 
нулевого уровня \AgdaFunction{lzero}, функции взятия следующего уровня \AgdaFunction{lsuc}
и функции взятия максимума \AgdaFunction{\_⊔\_}. На уровне правил о типизации, данные конструкции
описываются следующим образом:
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash Level : \mathcal U_0$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash lzero : Level$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash i : Level$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash lsuc(i) : Level$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \mathcal U(lzero) \doteq \mathcal U_0 : \mathcal U_{1}$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash i : Level$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \mathcal U(i) \doteq \mathcal U_i : \mathcal U_{i+1}$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \mathcal U(lsuc(i)) \doteq \mathcal U_{i+1} : \mathcal U_{i + 2}$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash i : Level$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash l : Level$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash i \sqcup l : Level$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash i : Level$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash l : Level$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash i \sqcup l \doteq l \sqcup i : Level$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash i : Level$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash l : Level$}
    \AxiomC{$i \leq l$}
    \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash \mathcal U(i \sqcup l) \doteq \mathcal U_l : \mathcal U_{l + 1}$}
\end{prooftree}

Такое расширение системы уровней универсумов типов позволяет предъявить терм типа
$$\prod_{i : Level} \prod_{A : \mathcal U(i)} \prod_{x : A} A$$
являющемся тождественной функций на термах любого типа из любого универсума:
\AgdaTarget{id}
\begin{code}
id : {i : Level} → {A : 𝒰 i} → A → A
id x = x
\end{code}
Здесь в фигурных скобках мы пишем неявные аргументы, которые нам не обязательно писать эксплицитно,
так как компилятор Agda почти всегда может однозначно восстановить недостающие аргументы. Действительно,
в корректном контексте, типизирую терм $id(t)$, мы однозначно знаем тип $A$ терма $t$, а значит и минимальный
универсум $\mathcal U(i)$, в котором обитает $A$.

Если мы же мы хотим рассуждать строго в $MLTT$, то можем считать, что \AgdaFunction{id} задаёт
не один $\lambda$-терм, а целое семейство: по одному для каждого универсума $\mathcal U_i$.

Теперь определим в Agda базовые индуктивные типы. Каждый индуктивный тип определяется
своим именем и возможными зависимостями (правила $FORM$), а также описанием населяющих
этот тип термов (правила $INTRO$). После таких определений индуктивных типов, Agda 
автоматически выводит соответствующие правила $ELIM$ и $COMP$.
\AgdaTarget{≡}
\AgdaTarget{refl}
\AgdaTarget{𝔹}
\AgdaTarget{𝟘}
\AgdaTarget{𝟙}
\AgdaTarget{ℕ}
\begin{code}
data 𝟙 : 𝒰 where
    * : 𝟙

data 𝔹 : 𝒰 where
    𝔽 : 𝔹
    𝕋 : 𝔹

data 𝟘 : 𝒰 where -- пустой тип

data ℕ : 𝒰 where
    zero : ℕ
    suc : ℕ → ℕ

{-# BUILTIN NATURAL ℕ #-} -- регистрируем ℕ как
-- тип натуральных числе по-умолчанию
-- (в частности, позволяет использовать арабские цифры
-- для записи термов)

data Σ {i j : Level} (A : 𝒰 i) (B : A → 𝒰 j) : 𝒰 (i ⊔ j) where
    _,_ : (x : A) → B x → Σ A B -- специальный синтаксис для инфиксных
-- операторов

infixr 4 _,_ -- устанавливаем приоритет инфиксного 
-- и право-ассоциативность оператора

data _∔_ {i j : Level} (A : 𝒰 i) (B : 𝒰 j) : 𝒰 (i ⊔ j) where
    inl : A → (A ∔ B)
    inr : B → (A ∔ B)

data _≡_ {l : Level} {A : 𝒰 l} : A → A → 𝒰 l where
    refl : (a : A) → a ≡ a

{-# BUILTIN EQUALITY _≡_  #-}

infixl 0 _≡_ -- лево-ассоциативность ≡ как инфиксного оператора
\end{code}

В Agda мы не работаем напрямую с индукторами, вместо них мы определяем эквивалентные им
термы с помощью так называемого сопоставления с образцом (также известного как разбор случаев). 
Так, терм, эквивалентный абстракции
$$(\lambda x : \mathbb B . \ind_{\mathbb B}(y.\mathbb B, \mathbb T, \mathbb F, x)) : \prod \limits_{x : \mathbb B} \mathbb B$$
выражающей функцию отрицания на типе $\mathbb B$, в Agda можно записать следующим образом:
\begin{code}
not : 𝔹 → 𝔹
not 𝔽 = 𝕋
not 𝕋 = 𝔽
\end{code}
Аналогично, можем с помощью разбора случаев по второму аргументу определить функцию сложения на натуральных числах, эквивалентную
терму
$$\lambda n : \mathbb N . \lambda m : \mathbb N . \ind_{\mathbb N}(x.\mathbb N, n, x.y.suc(y), m) : \prod_{n : \mathbb N} \prod_{m : \mathbb N} \mathbb N$$
\begin{code}
_+ᴺ_ : ℕ → ℕ → ℕ
x +ᴺ zero = x
x +ᴺ (suc y) = suc (x +ᴺ y)

infixl 4 _+ᴺ_
\end{code}

Сразу же определим и умножение
\begin{code}
_·ᴺ_ : ℕ → ℕ → ℕ
x ·ᴺ zero = zero
x ·ᴺ (suc y) = (x ·ᴺ y) +ᴺ x

infixl 5 _·ᴺ_ -- умножение лево-ассоциативно и имеет приоритет перед сложением
\end{code}

С помощью типа равенства \AgdaDatatype{≡} мы теперь можем показать, что наши функции выше
корректно определенны на конкретных термах. Причем перед проверкой типов Agda приводит все термы к нормальной
форме, в том числе честно вычисляя функции отрицания, сложения и умножения, а значит
для доказательства корректности нам будет достаточно просто применить функциональную константу
(конструктор термов) \AgdaInductiveConstructor{refl} к терму-результату вычисления:
\begin{code}
notProp₁ : not 𝔽 ≡ 𝕋
notProp₁ = refl 𝕋

notProp₂ : not 𝕋 ≡ 𝔽
notProp₂ = refl 𝔽

addProp₁ : ((suc zero) +ᴺ (suc (suc zero))) ≡ (suc (suc (suc zero)))
addProp₁ = refl (suc (suc (suc zero)))

addProp₂ : (3 +ᴺ 2) ≡ 5 -- пользуемся встроенной поддержкой арабских цифр
addProp₂ = refl (suc (suc (suc (suc (suc zero)))))

addProp₃ : (0 +ᴺ (10 +ᴺ 15)) ≡ 25
addProp₃ = refl 25

multProp₁ : (12 ·ᴺ 6) ≡ 72
multProp₁ = refl 72

multProp₂ : 0 ≡ (0 ·ᴺ 1001)
multProp₂ = refl zero
\end{code}

Как мы уже могли понять, все правила типизации термов существуют в некотором внутреннем представлении компилятора
Agda, и мы не можем с ними взаимодействовать напрямую. Это порождает некоторые вопросы. Например,
действительно ли правила элиминации, сгенерированное для нашего индуктивного типа, совпадают с соответствующими
правилами $MLTT$. Тем не менее, мы можем сформулировать всякое правило элиминации как некоторый замкнутый
терм типа зависимого произведения. Так, правило $\mathbb 1-ELIM$ в $MLTT$ эквивалентно
постулированию существования терма 
$$\mathbb 1-ELIM : \prod_{(C : \prod_{(x : \mathbb 1)} \mathcal U_i)} \prod_{(c : C(*))} \prod_{(a : \mathbb 1)} C(a)$$
Давайте явно предъявим термы-элиминаторы для каждого базового индуктивного типа, и тип самым
убедимся, что любое суждение о типизации из $MLTT$ можно перенести в Agda:
\AgdaTarget{ℕ-ELIM}
\begin{code}
𝟙-ELIM : {i : Level} → (C : 𝟙 → 𝒰 i) → (c : C *) → (a : 𝟙) → C a
𝟙-ELIM C c * = c

𝔹-ELIM : {i : Level} → (C : 𝔹 → 𝒰 i) 
         → (a : C 𝔽) 
         → (b : C 𝕋) 
         → (c : 𝔹) → C c
𝔹-ELIM C a b 𝔽 = a
𝔹-ELIM C a b 𝕋 = b

𝟘-ELIM : {i : Level} → (C : 𝟘 → 𝒰 i) → (x : 𝟘) → C x
𝟘-ELIM P = λ () -- специальный паттерн "абсурд" для пустых типов

ℕ-ELIM : {i : Level} → (C : ℕ → 𝒰 i)
         → (a : C 0) -- база структурной индукции
         → ((x : ℕ) → (y : C x) → C (suc x)) -- шаг структурной индукции
         → (n : ℕ) → C n
ℕ-ELIM C base step zero = base
ℕ-ELIM C base step (suc x) = step x IH
    where -- открываем локальное лексическое окружение (локальные термы)
        IH : C x -- аналог предположения индукции
        IH = ℕ-ELIM C base step x

Σ-ELIM : {i j k : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : A → 𝒰 j}
         → (C : Σ A B → 𝒰 k)
         → ((x : A) → (y : B x) → C (x , y))
         → (p : Σ A B) → C p
Σ-ELIM C step (a , b) = step a b

∔-ELIM : {i j k : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
         → (C : (A ∔ B) → 𝒰 k)
         → ((x : A) → C (inl x))
         → ((y : B) → C (inr y))
         → (e : (A ∔ B)) → C e
∔-ELIM C step₁ step₂ (inl a) = step₁ a
∔-ELIM C step₁ step₂ (inr b) = step₂ b

≡-ELIM : {i j : Level} → {A : 𝒰 i}
         → (C : (x : A) → (y : A) → (p : x ≡ y) → 𝒰 j)
         → ((z : A) → C z z (refl z))
         → (a : A) → (b : A) → (p' : a ≡ b)
         → C a b p'
≡-ELIM C step a a (refl a) = step a
\end{code}
Теперь очевидно, особенно на примере \AgdaFunction{ℕ-ELIM}, что правила элиминации являются
ничем иным, как принципами индукции для индуктивных типов (отсюда исторически и происходит их название).

Естественно, термы-элиминаторы ведут себя как самые настоящие индукторы в вычислительном
смысле. Покажем это на примере типа \AgdaDatatype{𝔹}:
\begin{code}
𝔹-COMP₁ : {i : Level} → (C : 𝔹 → 𝒰 i)
          → (a : C 𝔽)
          → (b : C 𝕋)
          → (𝔹-ELIM C a b 𝔽 ≡ a)
𝔹-COMP₁ C a b = refl a

𝔹-COMP₂ : {i : Level} → (C : 𝔹 → 𝒰 i)
          → (a : C 𝔽)
          → (b : C 𝕋)
          → (𝔹-ELIM C a b 𝕋 ≡ b)
𝔹-COMP₂ C a b = refl b
\end{code}

Перейдём к вопросам формализации и приложений обобщённого соответствия Карри \dash Ховарда.
Для начала покажем, что для типов (если мы воспринимаем их как утверждения) выполнены аналоги
всех естественных интуиционистских логических законов. Начнем с определения
типа прямого произведения (частный случай типа зависимой суммы, как мы уже обсуждали в предыдущей главе),
который будет выступать в роли конъюнкции:
\begin{code}
_×_ : {i j : Level} → 𝒰 i → 𝒰 j → 𝒰 (i ⊔ j)
A × B = Σ A (λ x → B) -- второй аргумент Σ - константная функция,
-- которая всегда редуцируется к терму-типу B

infixl 2 _×_
\end{code}
Также можем определить интуиционистское отрицание на типах: предположение, что тип $A$ населён
ведёт к абсурду
\AgdaTarget{¬}
\begin{code}
¬ : {i : Level} → 𝒰 i → 𝒰 i
¬ A = (A → 𝟘)
\end{code}
Теперь мы можем вывести теоретико-типовые аналоги аксиом интуиционистской логики высказываний.
\begin{code}
Ax1 : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 i}
      → A → B → A
Ax1 = λ a b → a

Ax2 : {i j k : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j} → {C : 𝒰 k}
      → (A → (B → C)) → ((A → B) → (A → C))
Ax2 abc ab = λ x → abc x (ab x)

Ax3 : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
      → (A × B) → A
Ax3 (a , b) = a

Ax4 : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
      → (A × B) → B
Ax4 (a , b) = b

Ax5 : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
      → (A → B → (A × B))
Ax5 a b = (a , b)

Ax6 : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
      → (A → (A ∔ B))
Ax6 a = inl a

Ax7 : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
      → (B → (A ∔ B))
Ax7 b = inr b

Ax9 : {i j k : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j} → {C : 𝒰 k}
      → (A → C) → (B → C) → ((A ∔ B) → C)
Ax9 ac bc (inl a) = ac a
Ax9 ac bc (inr b) = bc b

Ax10 : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
       → (A → B) → (A → ¬ B) → ¬ A
Ax10 {i} {j} {A} {B} ab anb = λ a → anb a (ab a)

Ax11 : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
       → (A → ¬ A → B)
Ax11 {i} {j} {A} {B} a nega = 𝟘-ELIM (λ x → B) (nega a)

MP : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j} -- правило MP как Π-тип
     → A → (A → B) → B
MP a ab = ab a
\end{code}

Использую комбинаторы выше, мы можем выводить аналоги пропозициональных теорем почти что
в смысле гильбертовского исчисления
\begin{code}
id' : {i : Level} → {A : 𝒰 i} → A → A
id' {i} {A} = step5
    where
        step1 : A → (A → A) → A
        step1 = Ax1 {i} {i} {A} {A → A}
        step2 : (A → (A → A) → A) → ((A → (A → A)) → (A → A))
        step2 = Ax2 {i} {i} {i} {A} {A → A} {A}
        step3 : (A → (A → A)) → (A → A)
        step3 = MP {i} {i} step1 step2
        step4 : A → (A → A)
        step4 = Ax1 {i} {i} {A} {A}
        step5 : A → A
        step5 = MP {i} {i} step4 step3

id'-prop : {i : Level} → {A : 𝒰 i}
           → (x : A) → (id' x ≡ x)
id'-prop x = refl x
\end{code}
Однако очевидно, что на практике особого смысла в этом нет, и гораздо продуктивнее
выводить соответствующие термы, использую сопоставление с образцом напрямую.

Аксиоме исключенного третьего соответствует тип
\AgdaTarget{LEM}
\begin{code}
LEM : {i : Level} → 𝒰 i → 𝒰 i
LEM A = A ∔ ¬ A
\end{code}
Теоретико-типовой закон исключенного третьего гласит, что по любому типу $A$, мы можем
либо предъявить терм из $A$, либо получить доказательство, что $A$ пуст. Естественно,
это очень сильное свойство и вывести его в такой общей форме невозможно. Однако, для наших
базовых индуктивных типов мы можем вывести частный случай закон исключенного третьего.
\begin{code}
LEM-𝟙 : LEM 𝟙
LEM-𝟙 = inl *

LEM-𝔹 : LEM 𝔹
LEM-𝔹 = inl 𝔽

LEM-𝟘 : LEM 𝟘
LEM-𝟘 = inr (λ x → x)
\end{code}
Типы, для которых доказуем закон исключенного третьего, принято называть разрешимыми.

Принимая \AgdaFunction{LEM} в качестве предпосылки, мы можем, например, доказать
закон снятия двойного отрицания:
\begin{code}
doubleNegation : {i : Level} → {A : 𝒰 i} → LEM A → (¬ (¬ A) → A)
doubleNegation (inl a) doubleNeg = a
doubleNegation {i} {A} (inr nota) doubleNeg = 𝟘-ELIM (λ x → A) (doubleNeg nota)
\end{code}
Сразу заметим, что, как и следовало ожидать от интуиционистской теории, закон
снятия тройного отрицания доказывается без закона исключенного третьего.
\begin{code}
tripleNegation : {i : Level} → {A : 𝒰 i} → ¬ (¬ (¬ A)) → ¬ A
tripleNegation {i} {A} tripleNeg = λ (x : A)  → tripleNeg (λ (y : ¬ A) → y x)
\end{code}

Выведем также законы контрапозиции.
\begin{code}
contr₁ : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
         → (A → B) → (¬ B → ¬ A)
contr₁ {i} {j} {A} {B} AtoB = λ (x : B → 𝟘) (a : A) → x (AtoB a)

contr₂ : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
         → LEM B
         → (¬ B → ¬ A) → (A → B)
contr₂ {i} {j} {A} {B} (inl b) notBtoNotA a = b
contr₂ {i} {j} {A} {B} (inr notB) notBtoNotA a = 𝟘-ELIM (λ x → B) p2
    where
        p1 : ¬ A
        p1 a = notBtoNotA notB a
        p2 : 𝟘
        p2 = notBtoNotA notB a
\end{code}

Мы также можем определить теоретико типовой аналог логической эквивалентности
(прямое произведение двух $\Pi$-типов) и вывести его свойства:
\begin{code}
_↔_ : {i j : Level} → 𝒰 i → 𝒰 j → 𝒰 (i ⊔ j)
A ↔ B = (A → B) × (B → A)

infixl -1 _↔_

eProp₁ : {i : Level} → {A : 𝒰 i} → (A ↔ A)
eProp₁ = ((λ x → x) , (λ x → x))

eProp₂ : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
         → (A ↔ B) → (¬ A ↔ ¬ B)
eProp₂ {i} {j} {A} {B} (AtoB , BtoA) = (contr₁ BtoA , contr₁ AtoB)

eProp₃ : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
         → LEM A → LEM B
         → (A ↔ B) ↔ (¬ A ↔ ¬ B)
eProp₃ {i} {j} {A} {B} lemA lemB = (eProp₂ , p)
    where
        p : ¬ A ↔ ¬ B → A ↔ B
        p (notAtoNotB , notBtoNotA) = (p1 , p2)
            where
                p1 : A → B
                p1 = contr₂ lemB notBtoNotA
                p2 : B → A
                p2 = contr₂ lemA notAtoNotB
\end{code}

В предыдущей главе мы заметили, что тип равенства, на первый взгляд, устроен несколько странно:
он поражён только термами \AgdaInductiveConstructor{refl}, выражающими принцип рефлексивности.
Покажем, что благодаря принципу элиминации, для типа \AgdaDatatype{≡} выполнены и другие
естественные законы, такие как симметричность и транзитивность.
\begin{code}
sym' : {i : Level} → {A : 𝒰 i} → {a b : A} → a ≡ b → b ≡ a
sym' {i} {A} {a} {b} = ≡-ELIM (λ x y p → y ≡ x) (λ z → refl z) a b

trans' : {i : Level} → {A : 𝒰 i} → {a b c : A}
        → a ≡ b → b ≡ c → a ≡ c
trans' {i} {A} {a} {b} {c} = ≡-ELIM (λ x y p → y ≡ c → x ≡ c) 
                                   (λ (z : A) (p' : z ≡ c) → p') a b
\end{code}
Но опять же, эти законы гораздо проще вывести не используя явно терм-элиминатор,
а используя сопоставление с образцом:
\begin{code}
sym : {i : Level} → {A : 𝒰 i} → {a b : A} → a ≡ b → b ≡ a
sym {i} {A} {a} {a} (refl a) = refl a

trans : {i : Level} → {A : 𝒰 i} → {a b c : A}
        → a ≡ b → b ≡ c → a ≡ c
trans {i} {A} {a} {a} {c} (refl a) e2 = e2

-- пригодится позже
left-trans-unit : {i : Level} → {A : 𝒰 i}
                  → {x y : A}
                  → (p : x ≡ y)
                  → (trans (refl x) p) ≡ p
left-trans-unit {i} {A} {x} {.x} (refl .x) = refl (refl x)

right-trans-unit : {i : Level} → {A : 𝒰 i}
                  → {x y : A}
                  → (p : x ≡ y)
                  → (trans p (refl y)) ≡ p
right-trans-unit {i} {A} {x} {.x} (refl .x) = refl (refl x)

left-trans-cancellation : {i : Level} → {X : 𝒰 i}
     → {x y z : X}
     → (p₁ : x ≡ y)
     → (p₂ p₃ : y ≡ z)
     → (trans p₁ p₂) ≡ (trans p₁ p₃)
     → p₂ ≡ p₃
left-trans-cancellation {i} {X} {x} {x} {z} (refl x) p₂ p₃ eq = eq

right-trans-cancellation : {i : Level} → {X : 𝒰 i}
     → {x y z : X}
     → (p₁ p₂ : x ≡ y)
     → (p₃ : y ≡ z)
     → (trans p₁ p₃) ≡ (trans p₂ p₃)
     → p₁ ≡ p₂
right-trans-cancellation {i} {X} {x} {y} {y} p₁ p₂ (refl y) eq = trans p2 p3
    where
        p1 : p₁ ≡ trans p₁ (refl y)
        p1 = sym (right-trans-unit p₁)

        p2 : p₁ ≡ trans p₂ (refl y)
        p2 = trans p1 eq

        p3 : trans p₂ (refl y) ≡ p₂
        p3 = right-trans-unit p₂

left-trans-inverse : {i : Level} → {A : 𝒰 i} → {x y z : A}
                     → (p₁ : x ≡ y) 
                     → (p₂ : y ≡ z)
                     → trans (sym p₁) (trans p₁ p₂) ≡ p₂
left-trans-inverse {i} {A} {x} {.x} {z} (refl .x) p₂ = refl p₂

right-trans-inverse : {i : Level} → {A : 𝒰 i} → {x y z : A}
                     → (p₁ : x ≡ y) 
                     → (p₂ : y ≡ z)
                     → trans (trans p₁ p₂) (sym p₂) ≡ p₁
right-trans-inverse {i} {A} {x} {x} {x} (refl x) (refl x) = refl (refl x)

trans-assoc : {i : Level} → {A : 𝒰 i} → {x y z w : A}
    → (p₁ : x ≡ y)
    → (p₂ : y ≡ z)
    → (p₃ : z ≡ w)
    → trans p₁ (trans p₂ p₃) ≡ trans (trans p₁ p₂) p₃
trans-assoc {i} {A} {x} {x} {x} {x} 
    (refl x) (refl x) (refl x) = refl (refl x)
\end{code}

Напомним, что в логике первого порядка, отношение равенства задаётся (помимо условий
рефлексивности, симметричности и транзитивности) аксиомами
$$\forall x \forall y (x = y \rightarrow f(\dots, x, \dots) = f(\dots, y, \dots))$$
$$\forall x \forall y (x = y \rightarrow (\phi \rightarrow \phi[y/x]))$$
для любого функционального символа $f$ и любой формулы $\phi$ от свободной переменной $x$.
Теоретико-типовые аналоги этих аксиом также выводимы:
\AgdaTarget{ap}
\AgdaTarget{transport}
\begin{code}
ap : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j} → {a b : A} → (f : A → B)
     → a ≡ b → f a ≡ f b
ap {i} {j} {A} {B} {a} {a} f (refl a) = refl (f a)

transport : {i j : Level} → {A : 𝒰 i}  → {a b : A} → (C : A → 𝒰 j)
            → a ≡ b → (C a → C b)
transport {i} {j} {A} {a} {.a} C (refl .a) ca = ca

ap-id : {i : Level} → {X : 𝒰 i} → {x y : X}
        → (p : x ≡ y)
        → (ap id p) ≡ p
ap-id {i} {X} {x} {x} (refl x) = refl (refl x)
\end{code}

Перейдём к формализации и доказательству свойств натуральных чисел. Начнём с того, что в нашей теории типов
мы можем сформулировать и доказать следующие утверждение: любое натуральное число $n$ либо равно нулю,
либо найдется такое другое натуральное $m$ такое, что $n = m + 1$.
\begin{code}
ℕ-classification : (n : ℕ) → (n ≡ 0) ∔ (Σ ℕ (λ m → n ≡ (suc m)))
ℕ-classification zero = inl (refl zero)
ℕ-classification (suc m) = inr (m , refl (suc m))
\end{code}

Покажем также, что наша теория типов умеет доказывать, что $0 \neq 1$.
Для этого мы предъявим терм $\Pi$-типа, который задаёт отображение из $\mathbb N$ в
универсум $\mathcal U$: $0$ будет переходить в тип \AgdaDatatype{𝟘}, а все остальные числа \dash в
тип \AgdaDatatype{𝟙}.
\AgdaTarget{ℕ-to-𝒰}
\begin{code}
_≢_ : {i : Level} → {A : 𝒰 i} → (a b : A) → 𝒰 i
a ≢ b = ¬ (a ≡ b)

ℕ-to-𝒰 : ℕ → 𝒰
ℕ-to-𝒰 zero = 𝟘
ℕ-to-𝒰 (suc x) = 𝟙
\end{code}
Теперь мы, применив \AgdaFunction{transport}, явно построим терм пустого типа, предположив, что $0 \equiv 1$.
\begin{code}
0-is-not-equal-to-1 : 0 ≢ 1
0-is-not-equal-to-1 eq = p *
    where
        p : 𝟙 → 𝟘
        p = transport (λ (n : ℕ) → ℕ-to-𝒰 n) (sym eq)
\end{code}
Аналогично, мы можем показать что наша теория умеет доказывать попарное неравенство любых двух натуральных
чисел.

В силу определения сложения на натуральных числах, доказательство того факта, что $n + 0 = n$ 
для любого натурального $n$ тривиально: $n + 0$ просто сразу редуцируется к нормальной форме $n$
\begin{code}
0-is-right-neutral : (n : ℕ) → (n +ᴺ 0) ≡ n
0-is-right-neutral n = refl n
\end{code}
Доказать же нейтральность нуля по сложению слева так просто уже не получится. Проведем структурную
индукцию по второму слагаемому и воспользуемся \AgdaFunction{ap}:
\begin{code}
0-is-left-neutral : (n : ℕ) → (0 +ᴺ n ≡ n)
0-is-left-neutral zero = refl 0
0-is-left-neutral (suc n) = ap suc (0-is-left-neutral n)
\end{code}

Докажем коммутативность и ассоциативность сложения.
\begin{code}
+ᴺ-assoc : (n m l : ℕ) → ((n +ᴺ m) +ᴺ l) ≡ (n +ᴺ (m +ᴺ l))
+ᴺ-assoc n m zero = refl (n +ᴺ m)
+ᴺ-assoc n m (suc l) = ap suc (+ᴺ-assoc n m l)

+ᴺ-commut : (n m : ℕ) → (n +ᴺ m) ≡ (m +ᴺ n)
+ᴺ-commut n zero = sym (0-is-left-neutral n)
+ᴺ-commut n (suc m) = trans (ap suc (+ᴺ-commut n m)) p4
    where
        p1 : (n : ℕ) → (1 +ᴺ n) ≡ suc n
        p1 zero = refl 1
        p1 (suc n) = ap suc (p1 n)
        p2 : (m +ᴺ (1 +ᴺ n)) ≡ ((suc m) +ᴺ n)
        p2 = sym (+ᴺ-assoc m 1 n)
        p3 : suc (m +ᴺ n) ≡ (m +ᴺ (1 +ᴺ n))
        p3 = sym (ap (λ x → m +ᴺ x) (p1 n))
        p4 : suc (m +ᴺ n) ≡ (suc m) +ᴺ n
        p4 = trans p3 p2
\end{code}
Дистрибутивность, коммутативность и ассоциативность умножения:
\begin{code}
ℕ-distrib₁ : (n m l : ℕ) → (n ·ᴺ (m +ᴺ l)) ≡ ((n ·ᴺ m) +ᴺ (n ·ᴺ l))
ℕ-distrib₁ n m zero = refl (n ·ᴺ m)
ℕ-distrib₁ n m (suc l) = trans p1 (+ᴺ-assoc (n ·ᴺ m) (n ·ᴺ l) n)
    where
        p1 : (n ·ᴺ (m +ᴺ l) +ᴺ n) ≡ (n ·ᴺ m +ᴺ n ·ᴺ l +ᴺ n)
        p1 = ap (λ x → x +ᴺ n) (ℕ-distrib₁ n m l)

ℕ-distrib₂ : (n m l : ℕ) → ((n +ᴺ m) ·ᴺ l) ≡ (n ·ᴺ l +ᴺ m ·ᴺ l)
ℕ-distrib₂ n m zero = refl 0
ℕ-distrib₂ n m (suc l) = trans p11 p10
    where
        p1 : ((n +ᴺ m) ·ᴺ l +ᴺ (n +ᴺ m)) ≡ (n ·ᴺ l +ᴺ m ·ᴺ l +ᴺ (n +ᴺ m))
        p1 = ap (λ x → x +ᴺ (n +ᴺ m)) (ℕ-distrib₂ n m l)

        p2 : (n ·ᴺ l +ᴺ m ·ᴺ l +ᴺ (n +ᴺ m)) ≡ (n ·ᴺ l +ᴺ m ·ᴺ l +ᴺ n +ᴺ m)
        p2 = sym (+ᴺ-assoc (n ·ᴺ l +ᴺ m ·ᴺ l) n m)

        p3 : ((n +ᴺ m) ·ᴺ l +ᴺ (n +ᴺ m)) ≡ (n ·ᴺ l +ᴺ m ·ᴺ l +ᴺ n +ᴺ m)
        p3 = trans p1 p2

        p4 : (n ·ᴺ l +ᴺ (m ·ᴺ l +ᴺ n)) ≡ (n ·ᴺ l +ᴺ (n +ᴺ m ·ᴺ l))
        p4 = ap (λ x → (n ·ᴺ l) +ᴺ x) (+ᴺ-commut (m ·ᴺ l) n)

        p5 : (n ·ᴺ l +ᴺ m ·ᴺ l +ᴺ n) ≡ (n ·ᴺ l +ᴺ (m ·ᴺ l +ᴺ n))
        p5 = +ᴺ-assoc (n ·ᴺ l) (m ·ᴺ l) n
        
        p6 : (n ·ᴺ l +ᴺ (n +ᴺ m ·ᴺ l)) ≡ (n ·ᴺ l +ᴺ n +ᴺ m ·ᴺ l)
        p6 = sym (+ᴺ-assoc (n ·ᴺ l) n  (m ·ᴺ l))

        p7 : (n ·ᴺ l +ᴺ m ·ᴺ l +ᴺ n) ≡ (n ·ᴺ l +ᴺ (n +ᴺ m ·ᴺ l))
        p7 = trans p5 p4
        
        p9 : (n ·ᴺ l +ᴺ m ·ᴺ l +ᴺ n +ᴺ m) ≡ (n ·ᴺ l +ᴺ n +ᴺ m ·ᴺ l +ᴺ m)
        p9 = ap (λ x → x +ᴺ m) (trans p7 p6)

        p10 : (n ·ᴺ l +ᴺ n +ᴺ m ·ᴺ l +ᴺ m) ≡ (n ·ᴺ l +ᴺ n +ᴺ (m ·ᴺ l +ᴺ m))
        p10 = +ᴺ-assoc (n ·ᴺ l +ᴺ n) (m ·ᴺ l) m

        p11 : ((n +ᴺ m) ·ᴺ l +ᴺ (n +ᴺ m)) ≡ (n ·ᴺ l +ᴺ n +ᴺ m ·ᴺ l +ᴺ m)
        p11 = trans p3 p9

·ᴺ-assoc : (n m l : ℕ) → ((n ·ᴺ m) ·ᴺ l) ≡ (n ·ᴺ (m ·ᴺ l))
·ᴺ-assoc n m zero = refl 0
·ᴺ-assoc n m (suc l) = trans p2 p1
    where
        p1 : n ·ᴺ (m ·ᴺ l) +ᴺ n ·ᴺ m ≡ n ·ᴺ (m ·ᴺ l +ᴺ m)
        p1 = sym (ℕ-distrib₁ n  (m ·ᴺ l) m)
        p2 : n ·ᴺ m ·ᴺ l +ᴺ n ·ᴺ m ≡ n ·ᴺ (m ·ᴺ l) +ᴺ n ·ᴺ m
        p2 = ap (λ x → x +ᴺ n ·ᴺ m) (·ᴺ-assoc n m l)

0-is-left-absorbing : (n : ℕ) → 0 ·ᴺ n ≡ 0
0-is-left-absorbing zero = refl 0
0-is-left-absorbing (suc n) = 0-is-left-absorbing n

1-is-left-neutral : (n : ℕ) → 1 ·ᴺ n ≡ n
1-is-left-neutral zero = refl zero
1-is-left-neutral (suc n) = ap suc (1-is-left-neutral n)

·ᴺ-commut : (n m : ℕ) → n ·ᴺ m ≡ m ·ᴺ n
·ᴺ-commut n zero = sym (0-is-left-absorbing n)
·ᴺ-commut n (suc m) = sym (trans p1 p4)
    where
        p1 : (suc m ·ᴺ n) ≡ (m ·ᴺ n +ᴺ 1 ·ᴺ n)
        p1 = ℕ-distrib₂ m 1 n

        p2 : (m ·ᴺ n +ᴺ 1 ·ᴺ n) ≡ (m ·ᴺ n +ᴺ n)
        p2 = ap (λ x → m ·ᴺ n +ᴺ x) (1-is-left-neutral n)

        p3 : (m ·ᴺ n +ᴺ n) ≡ (n ·ᴺ m +ᴺ n)
        p3 = ap (λ x → x +ᴺ n) (·ᴺ-commut m n)

        p4 : (m ·ᴺ n +ᴺ 1 ·ᴺ n) ≡ (n ·ᴺ m +ᴺ n)
        p4 = trans p2 p3
\end{code}

Как мы все хорошо знаем, на натуральных числах есть естественная структура линейного порядка. Определим
её и на типе \AgdaDatatype{ℕ} с помощью следующего зависимого типа:
\begin{code}
_≤_ : ℕ → ℕ → 𝒰
zero ≤ y = 𝟙
suc x ≤ zero = 𝟘
suc x ≤ suc y = x ≤ y

_<_ : ℕ → ℕ → 𝒰
x < y = (suc x) ≤ y

0-is-minimal : (n : ℕ) → (0 ≤ n)
0-is-minimal zero = *
0-is-minimal (suc n) = *

≤-is-reflexive : (n : ℕ) → (n ≤ n)
≤-is-reflexive zero = *
≤-is-reflexive (suc n) = ≤-is-reflexive n

≤-is-transitive : {n m k : ℕ} → (n ≤ m) → (m ≤ k) → (n ≤ k)
≤-is-transitive {zero} {m} {zero} f s = *
≤-is-transitive {suc n} {zero} {zero} f s = f
≤-is-transitive {suc n} {suc m} {zero} f s = s
≤-is-transitive {zero} {m} {suc k} f s = *
≤-is-transitive {suc n} {suc m} {suc k} f s = ≤-is-transitive {n} {m} {k} f s

≤-is-antisymmetric : (n m : ℕ) → (n ≤ m) → (m ≤ n) → (n ≡ m)
≤-is-antisymmetric zero zero f s = refl 0
≤-is-antisymmetric (suc n) (suc m) f s = ap suc (≤-is-antisymmetric n m f s)

≤-is-linear : (n m : ℕ) → (n ≤ m) ∔ (m ≤ n)
≤-is-linear n zero = inr *
≤-is-linear zero (suc m) = inl *
≤-is-linear (suc n) (suc m) = ≤-is-linear n m
\end{code}
Естественно, заданный таким образом порядок согласован со сложением и умножением. Более того,
мы, на самом деле, можем вывести теоретико-типовые аналоги аксиом арифметики Гейтинга:
\begin{code}
M1 : (x : ℕ) → suc x ≢ 0
M1 x eq = p *
    where
        p : 𝟙 → 𝟘
        p = transport ℕ-to-𝒰 eq

M2 : (x y : ℕ) → suc x ≡ suc y → x ≡ y
M2 zero zero eq = refl 0
M2 (suc x) (suc y) eq = p (suc (suc x)) (suc (suc y)) eq
    where
        pred : ℕ → ℕ
        pred zero = 0
        pred (suc n) = n

        p : (n m : ℕ) → n ≡ m → pred n ≡ pred m
        p n m eq = ap pred eq

M3 : (x : ℕ) → (x +ᴺ 0) ≡ x
M3 x = refl x

M4 : (x y : ℕ) → x +ᴺ (suc y) ≡ suc (x +ᴺ y)
M4 x y = refl (suc (x +ᴺ y))

M5 : (x : ℕ) → x ·ᴺ 0 ≡ 0
M5 x = refl 0

M6 : (x y : ℕ) → x ·ᴺ (suc y) ≡ (x ·ᴺ y) +ᴺ x
M6 x y = refl (x ·ᴺ y +ᴺ x)

M7 : (x : ℕ) → ¬ (x < 0)
M7 x ineq = ineq

M8' : (x y : ℕ) → x < (suc y) → (x < y) ∔ (x ≡ y)
M8' zero zero ineq = inr (refl 0)
M8' zero (suc y) ineq = inl ineq
M8' (suc x) (suc y) ineq = p x y (M8' x y ineq)
    where
        p : (x y : ℕ) → (x < y) ∔ (x ≡ y) → (suc x < suc y) ∔ (suc x ≡ suc y)
        p x y (inl ineq) = inl ineq
        p x y (inr eq) = inr (ap suc eq)

M8'' : (x y : ℕ) → (x < y) ∔ (x ≡ y) → x < (suc y)
M8'' x (suc y) (inl ineq) = ≤-is-transitive {x} {y} {suc y} ineq (p y)
    where
        p : (n : ℕ) → n ≤ suc n
        p zero = *
        p (suc n) = p n
        
M8'' x y (inr eq) = p x y eq
    where
        p : (n m : ℕ) → n ≡ m → n ≤ m
        p zero zero = λ x → *
        p (suc n) zero = λ () -- паттерн "абсурд"
        p zero (suc m) = λ x → *
        p (suc n) (suc m) eq = p n m (M2 n m eq)

M8 : (x y : ℕ) → x < (suc y) ↔ (x < y) ∔ (x ≡ y)
M8 x y = (M8' x y , M8'' x y)
\end{code}
Заметим, что аналог принципа индукции \dash это не что иное как \AgdaFunction{ℕ-ELIM}, а значит
мы можем воспроизвести любое рассуждение из арифметики Гейтинга в $MLTT$ и имплементировать в Agda.

Как мы уже упоминали, система типов Agda является расширением $MLTT$. В частности, Agda позволяет
пользователям определять свои собственные индуктивные типы, а не ограничиваться базовыми
типами $MLTT$. Так, мы можем определить тип конечных списков:
\begin{code}
data List {i : Level} (A : 𝒰 i) : 𝒰 i where
    [] : List A -- пустой список
    _∷_ : A → List A → List A -- конструктор "головной элемент плюс хвост"

infixr 0 _∷_

listExample : List ℕ
listExample = 1 ∷ 2 ∷ 3 ∷ [] -- [1, 2, 3]
\end{code}
Однако нам сейчас более важно, что с помощью таких индуктивных типов мы можем задать порядок
на \AgdaDatatype{ℕ} альтернативным способом:
\AgdaTarget{≤'}
\AgdaTarget{sn≤'sm}
\begin{code}
data _≤'_ : ℕ → ℕ → 𝒰 where
    z≤'n : (n : ℕ) → 0 ≤' n
    sn≤'sm : (n m : ℕ) → n ≤' m → (suc n) ≤' (suc m) 
\end{code}
Причем индуктивный тип \AgdaDatatype{≤'}, в некоторым смысле, обладает более сильным определением,
чем все предыдущие типы: мы за один раз определяем целую последовательность типов, термы которых
определяются через термы типов, определенных на предыдущем шаге (конструктор \AgdaInductiveConstructor{sn≤'sm}).
Такой способ задания типов принято называть индуктивной рекурсией (induction-recursion).

Использование типа \AgdaDatatype{≤'} может существенно упростить доказательства, так как мы можем
задавать термы с помощью сопоставления с образцом по \AgdaDatatype{≤'}. Так например
выглядит доказательство транзитивности порядка:
\begin{code}
≤'-is-transitive : (n m k : ℕ) → n ≤' m → m ≤' k → n ≤' k
≤'-is-transitive 0 0 zero (z≤'n 0) (z≤'n zero) = z≤'n zero
≤'-is-transitive 0 0 (suc k) (z≤'n 0) (z≤'n (suc k)) = z≤'n (suc k)
≤'-is-transitive zero (suc m) (suc k) f (sn≤'sm m k s) = z≤'n (suc k)
≤'-is-transitive (suc n) (suc m) (suc k) (sn≤'sm n m f) (sn≤'sm m k s) 
                 = sn≤'sm n k (≤'-is-transitive n m k f s)
\end{code}
Однако тип \AgdaDatatype{≤'} не привносит при этом ничего нового с точки зрения формализации математики:
для любых натуральных $n$ и $m$ тип $n \leq' m$ населён тогда и только тогда, когда населён $n \leq m$.
\begin{code}
≤-to-≤' : (n m : ℕ) → n ≤ m → n ≤' m
≤-to-≤' zero m ineq = z≤'n m
≤-to-≤' (suc n) (suc m) ineq = sn≤'sm n m (≤-to-≤' n m ineq)

≤'-to-≤ : (n m : ℕ) → n ≤' m → n ≤ m
≤'-to-≤ 0 m (z≤'n m) = *
≤'-to-≤ (suc n) (suc m) (sn≤'sm n m ineq) = ≤'-to-≤ n m ineq

≤'-and-≤-are-equivalent : (n m : ℕ) → (n ≤' m) ↔ (n ≤ m)
≤'-and-≤-are-equivalent n m = (≤'-to-≤ n m , ≤-to-≤' n m)
\end{code}

До этого мы работали только с заранее определенными типами (зависимое произведение, универсумы, индуктивные типы).
Естественно завершить наш разговор об основных конструкциях примерами формализации утверждений о целых классах
объектов. Сделаем мы это на примере теории групп.

Для начала мы определим структуру предгруппы на типе $X$, состоящую из бинарной операции, унарной операции и
выделенного терма.
\begin{code}
pregroup : {i : Level} → 𝒰 i → 𝒰 i
pregroup X = (X → X → X) × (X → X) × X

binOp : {i : Level} → {X : 𝒰 i} → pregroup X → (X → X → X)
binOp ((x , y) , z) = x

unaryOp : {i : Level} → {X : 𝒰 i} → pregroup X → (X → X)
unaryOp ((x , y) , z) = y

neutral : {i : Level} → {X : 𝒰 i} → pregroup X → X
neutral ((x , y) , z) = z
\end{code}
Тип $X$ называется группой, если для него существует структура предгруппы, удовлетворяющая теоретико-типовым
аналогам классических аксиом теории групп.
\begin{code}
groupAssoc : {i : Level} → (X : 𝒰 i) → (P : pregroup X) → 𝒰 i
groupAssoc X P = (x y z : X) → ((x · y) · z) ≡ (x · (y · z))
    where
        _·_ : X → X → X
        _·_ = binOp P

neutralElement : {i : Level} → (X : 𝒰 i) → (P : pregroup X) → 𝒰 i
neutralElement X P = (x : X) → (x · e ≡ x) × (e · x ≡ x)
    where
        _·_ : X → X → X
        _·_ = binOp P
        e : X
        e = neutral P

groupInverse : {i : Level} → (X : 𝒰 i) → (P : pregroup X) → 𝒰 i
groupInverse X P = (x : X) → (x · (inv x) ≡ e) × ((inv x) · x ≡ e)
    where
        _·_ : X → X → X
        _·_ = binOp P
        e : X
        e = neutral P
        inv : X → X
        inv = unaryOp P

Group : {i : Level} → (X : 𝒰 i) → 𝒰 i
Group X = Σ (pregroup X) 
            (λ P → (groupAssoc X P × groupInverse X P × neutralElement X P))
\end{code}

Как мы можем видеть, такое определение группы через $\Sigma$-тип получается довольно громоздким
и неудобным. Чтобы избавится от подобного рода нагромождений, в Agda 2 была добавлена поддержка
индуктивных записей: специальное обобщение типов зависимой суммы и ко-произведения, в котором мы можем
объявлять именованные поля.
\AgdaTarget{Grp}
\begin{code}
record Grp {i : Level} (X : 𝒰 i) : 𝒰 i where
    inductive
    field
        _·ᴳ_ : X → X → X
        inv : X → X
        e : X
        assocProp : (x y z : X) → ((x ·ᴳ y) ·ᴳ z) ≡ (x ·ᴳ (y ·ᴳ z))
        neutralProp₁ : (x : X) → e ·ᴳ x ≡ x
        neutralProp₂ : (x : X) → x ·ᴳ e ≡ x
        invProp₁ : (x : X) → (inv x) ·ᴳ x ≡ e
        invProp₂ : (x : X) → x ·ᴳ (inv x) ≡ e

open Grp {{...}} renaming (_·ᴳ_ to infixl 10 _·ᴳ_) public
\end{code}
Определения группы через $\Sigma$-тип и через индуктивную запись логически эквивалентны.
\AgdaTarget{pr₁}
\AgdaTarget{pr₂}
\begin{code}
-- Определим проекции для более удобной работы
-- с типом зависимой суммы
pr₁ : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : A → 𝒰 j}
      → Σ A B → A
pr₁ (a , ba) = a

pr₂ : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : A → 𝒰 j}
      → (s : Σ A B) → B (pr₁ s)
pr₂ (a , ba) = ba

Group-to-Grp : {i : Level} → (X : 𝒰 i) → Group X → Grp X
Group-to-Grp X (((bOp , uOp) , neut) , (x , y) , z) = 
    record {_·ᴳ_ = bOp;
            inv = uOp;
            e = neut;
            assocProp = x;
            neutralProp₁ = λ w → pr₂ (z w);
            neutralProp₂ = λ w → pr₁ (z w);
            invProp₁ = λ w → pr₂ (y w);
            invProp₂ = λ w → pr₁ (y w)}

Grp-to-Group : {i : Level} → (X : 𝒰 i) → Grp X → Group X
Grp-to-Group X grp = (preG , ((gAssoc , gInv) , gNeutral))
    where
        preG : pregroup X
        preG = ((Grp._·ᴳ_ grp , Grp.inv grp) , Grp.e grp)

        gAssoc : groupAssoc X preG
        gAssoc = Grp.assocProp grp

        gNeutral : neutralElement X preG
        gNeutral x = ((Grp.neutralProp₂ grp) x , (Grp.neutralProp₁ grp) x)

        gInv : groupInverse X preG
        gInv x = ((Grp.invProp₂ grp) x , (Grp.invProp₁ grp) x)

Grp-and-Group-are-equivalent : {i : Level} → (X : 𝒰 i) → Grp X ↔ Group X
Grp-and-Group-are-equivalent X = (Grp-to-Group X , Group-to-Grp X)
\end{code}

Покажем, что как минимум одна группа действительно существует в нашей теории. Для этого наделим
тип \AgdaDatatype{𝔹} операцией сложения по модулю два.
\begin{code}
_+ᴮ_ : 𝔹 → 𝔹 → 𝔹
𝔽 +ᴮ 𝔽 = 𝔽
𝔽 +ᴮ 𝕋 = 𝕋
𝕋 +ᴮ 𝔽 = 𝕋
𝕋 +ᴮ 𝕋 = 𝔽

invᴮ : 𝔹 → 𝔹
invᴮ 𝔽 = 𝔽
invᴮ 𝕋 = 𝕋

𝔹-is-a-group : Grp 𝔹
𝔹-is-a-group = record {_·ᴳ_ = _+ᴮ_;
                       inv = invᴮ;
                       e = 𝔽;
                       assocProp = p1;
                       neutralProp₁ = p2;
                       neutralProp₂ = p3;
                       invProp₁ = p4;
                       invProp₂ = p5}
    where
        p1 : (x y z : 𝔹) → ((x +ᴮ y) +ᴮ z) ≡ (x +ᴮ (y +ᴮ z))
        p1 𝔽 𝔽 𝔽 = refl 𝔽
        p1 𝕋 𝔽 𝔽 = refl 𝕋
        p1 𝔽 𝕋 𝔽 = refl 𝕋
        p1 𝕋 𝕋 𝔽 = refl 𝔽
        p1 𝔽 𝔽 𝕋 = refl 𝕋
        p1 𝕋 𝔽 𝕋 = refl 𝔽
        p1 𝔽 𝕋 𝕋 = refl 𝔽
        p1 𝕋 𝕋 𝕋 = refl 𝕋

        p2 : (x : 𝔹) → (𝔽 +ᴮ x) ≡ x
        p2 𝔽 = refl 𝔽
        p2 𝕋 = refl 𝕋

        p3 : (x : 𝔹) → (x +ᴮ 𝔽) ≡ x
        p3 𝔽 = refl 𝔽
        p3 𝕋 = refl 𝕋

        p4 : (x : 𝔹) → (invᴮ x +ᴮ x) ≡ 𝔽
        p4 𝔽 = refl 𝔽
        p4 𝕋 = refl 𝔽

        p5 : (x : 𝔹) → (x +ᴮ invᴮ x) ≡ 𝔽
        p5 𝔽 = refl 𝔽
        p5 𝕋 = refl 𝔽
\end{code}

Теперь, пользуясь определением группы через \AgdaDatatype{Grp}, докажем пару основных фактов
из теории групп. Во-первых, покажем, что нейтральный элемент единственен.
\AgdaTarget{e-is-unique}
\begin{code}
e-is-unique : {i : Level} → (X : 𝒰 i) → {{grpX : Grp X}} 
              → (y : X) 
              → ((x : X) → (x ·ᴳ y ≡ x) × (y ·ᴳ x ≡ x))
              → y ≡ e
e-is-unique X y prop = trans p2 p1
    where
        p1 : e ·ᴳ y ≡ e
        p1 = pr₁ (prop e)

        p2 : y ≡ e ·ᴳ y
        p2 = sym (neutralProp₁ y)
\end{code}
(Здесь в двойных фигурных скобках мы передаём так называемый параметр класса (Instance Argument).
Эта синтаксическая конструкция позволяет применять термы, объявленные в записи \AgdaDatatype{Grp}
непосредственно к термам типа $X$. В частности, мы можем писать $x \cdot^G y$ вместо
$(Grp.\cdot^G \; grpX) \; x \; y$.) Во-вторых, покажем что обратный элемент единственен для любого
$x$ из группы.
\AgdaTarget{inv-is-unique}
\begin{code}
inv-is-unique : {i : Level} → (X : 𝒰 i) → {{grpX : Grp X}} 
                → (x : X)
                → (y : X) 
                → (x ·ᴳ y ≡ e) × (y ·ᴳ x ≡ e)
                → y ≡ (inv x)
inv-is-unique X x y (prop₁ , prop₂) = trans p6 p2
    where
        p1 : (inv x) ·ᴳ (x ·ᴳ y) ≡ (inv x) ·ᴳ e
        p1 = ap (λ w → (inv x) ·ᴳ w) prop₁

        p2 : (inv x) ·ᴳ (x ·ᴳ y) ≡ (inv x)
        p2 = trans p1 (neutralProp₂ (inv x))

        p3 : ((inv x) ·ᴳ x) ·ᴳ y ≡ (inv x) ·ᴳ (x ·ᴳ y)
        p3 = assocProp (inv x) x y

        p4 : e ·ᴳ y ≡ ((inv x) ·ᴳ x) ·ᴳ y
        p4 = ap (λ w → w ·ᴳ y) (sym (invProp₁ x))

        p5 : y ≡ ((inv x) ·ᴳ x) ·ᴳ y
        p5 = trans (sym (neutralProp₁ y)) p4

        p6 : y ≡ (inv x) ·ᴳ (x ·ᴳ y)
        p6 = trans p5 p3
\end{code}

Естественно, мы можем доказать частный случай теорем о единственности для \AgdaDatatype{𝔹} с помощью
\AgdaFunction{e-is-unique} и \AgdaFunction{inv-is-unique}:
\begin{code}
𝔹-neutral-element : (y : 𝔹) → ((x : 𝔹) → (x +ᴮ y ≡ x) × (y +ᴮ x ≡ x))
                    → y ≡ 𝔽
𝔹-neutral-element y prop = e-is-unique 𝔹 {{𝔹-is-a-group}} y prop

𝔹-inverse : (x : 𝔹) → (y : 𝔹)
            → (x +ᴮ y ≡ 𝔽) × (y +ᴮ x ≡ 𝔽)
            → y ≡ (invᴮ x)
𝔹-inverse x y prop = inv-is-unique 𝔹 {{𝔹-is-a-group}} x y prop
\end{code}

\subsection{Небезопасная Agda}

Мы уже упоминали в начале главы, что Agda 2 \dash это не только автоматическая система проверки доказательств,
но и язык программирования общего назначения. Код на Agda 2 транслируется в код на языке Haskell или
JavaScript, который в свою очередь может быть собран в исполняемый файл компилятором Glasgow Haskell
Compiler или исполнен виртуальной машиной JavaScript соответственно. Для того чтобы написание прикладных
программ на языке Agda не было слишком трудозатратным, в язык были введены конструкции, которые могут
делать код на Agda небезопасным с логической точки зрения.

Допустим мы хотим определить целочисленное деление на типе \AgdaDatatype{ℕ}. Мы можем
сделать это следующим наивным способом:
\AgdaTarget{divHelper}
\begin{code}
_-ᴺ_ : ℕ → ℕ → ℕ
x -ᴺ zero = x
zero -ᴺ suc y = 0
suc x -ᴺ suc y = x -ᴺ y

if_then_else_ : {i : Level} → {X : 𝒰 i} -- тернарный оператор
                → 𝔹 → X → X → X
if 𝔽 then a else b = b
if 𝕋 then a else b = a

_<ᴮ_ : ℕ → ℕ → 𝔹 -- сравнение натуральных чисел как функция в 𝔹
zero <ᴮ zero = 𝔽
zero <ᴮ suc y = 𝕋
suc x <ᴮ zero = 𝔽
suc x <ᴮ suc y = x <ᴮ y

{-# NON_TERMINATING #-}
divHelper : (x y acc : ℕ) → 0 < y → ℕ
divHelper x y acc ineq = 
    if x <ᴮ y then acc else divHelper (x -ᴺ y) y (suc acc) ineq

unsafeDiv : (x y : ℕ) → 0 < y → ℕ
unsafeDiv x y ineq = divHelper x y 0 ineq
\end{code}

Однако при попытке собрать код выше компилятор Agda выдаст ошибку, так как функция \AgdaFunction{divHelper}
не может быть задана с помощью индуктора: мы не проводим разбор случаев по никакому аргументу. Тем не менее
мы можем заставить компилятор Agda принять \AgdaFunction{divHelper}, добавив перед ней специальную
аннотацию \AgdaKeyword{NON\AgdaUnderscore{}TERMINATING}.

(Заметим однако, что мы можем выразить деление натуральных чисел через индуктор, добавив один дополнительный
натуральный параметр, называемый топливом, и провести структурную индукцию по нему.)
\begin{code}
divHelper' : (fuel x y acc : ℕ) → 0 < y → ℕ
divHelper' zero x y acc ineq = acc
divHelper' (suc fuel) x y acc ineq = 
    if x <ᴮ y then acc else divHelper' fuel (x -ᴺ y) y (suc acc) ineq

safeDiv : (x y : ℕ) → 0 < y → ℕ
safeDiv x y ineq = divHelper' x x y 0 ineq
\end{code}

Проблема аннотации \AgdaKeyword{NON\AgdaUnderscore{}TERMINATING} заключается в том, что с помощью неё 
мы можем задавать ненормализуемые термы:
\begin{code}
{-# NON_TERMINATING #-}
badFunction : ℕ → ℕ
badFunction n = badFunction (suc n)
\end{code}
Действительно, для любого $n : \mathbb{N}$ мы получаем бесконечную последовательность редукций
$$badFunction(n) \rightarrow badFunction(suc(n)) \rightarrow badFunction(suc(suc(n))) \rightarrow \dots$$
Но что еще хуже, с помощью \AgdaKeyword{NON\AgdaUnderscore{}TERMINATING} мы можем вывести противоречие:
\begin{code}
{-# NON_TERMINATING #-}
veryBadFunction : ℕ → 𝟘
veryBadFunction n = veryBadFunction (suc n)

veryBadTheorem : 𝟘
veryBadTheorem = veryBadFunction 1
\end{code}

Другой потенциально опасной особенностью Agda являются постулаты. Постулаты \dash это константы к которым
приписаны некоторые типы. На уровне дедуктивной системы суждений постулаты описываются правилами вида
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash c : A$}
\end{prooftree}
С помощью постулатов мы можем задавать аксиомы нашей теории или записывать факты, в истинности которых
мы не сомневаемся, но не хотим честно выписывать соответствующие им термы-доказательства.
\begin{code}
postulate
    okPostulate : 1 ≡ 1
\end{code}

Однако, как и в классической математике, добавление аксиомы может сделать нашу теорию противоречивой:
\begin{code}
postulate
    veryBadPostulate : 1 ≡ 0

veryBadTheorem' : 𝟘
veryBadTheorem' = p *
    where
        p : 𝟙 → 𝟘
        p = transport ℕ-to-𝒰 veryBadPostulate
\end{code}

Однако беспокоится о противоречивости Agda лишний раз не нужно, так как мы всегда можем
передать компилятору параметр --safe, который отключает подожку всех небезопасных функций,
ограничивая нас непротиворечивым фрагментом Agda.

\section{Гомотопическая теория типов: аксиома унивалентности и высшие индуктивные типы}

Гомотопическую теорию типов можно описать следующим неформальным тождеством:
$$HoTT = MLTT \; + \; \text{аксиома унивалентности} \;  + \; \text{высшие индуктивные типы}$$
Прежде чем дать определение последних двух слагаемых мы докажем несколько важных результатов
внутри (расширенной) теории типов Мартин-Лёфа, которые одновременно будут мотивировками для расширения $MLTT$.

\begin{definition}
    \label{HomotopyDefinition}
    Пусть $f, g : \prod_{(x : A)} B(x)$ \dash две зависимые функции. Тогда тип
    $$f \sim g \doteq \prod_{x : A} (f(x) \equiv g(x))$$
    называется гомотопией между $f$ и $g$.
\end{definition}
\begin{code}
_∼_ : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : A → 𝒰 j}
      → (f : (x : A) → B x)
      → (g : (x : A) → B x)
      → 𝒰 (i ⊔ j)
_∼_ {i} {j} {A} {B} f g = (x : A) → f x ≡ g x
\end{code}

Выведем несколько базовых законов гомотопий:
\begin{code}
refl-htpy : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : A → 𝒰 j}
            → (f : (x : A) → B x)
            → f ∼ f
refl-htpy f = λ x → refl (f x)

sym-htpy : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : A → 𝒰 j}
           → {f : (x : A) → B x}
           → {g : (x : A) → B x}
           → f ∼ g → g ∼ f
sym-htpy {i} {j} {A} {B} {f} {g} h = λ x → sym (h x)

trans-htpy : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : A → 𝒰 j}
             → {f : (x : A) → B x}
             → {g : (x : A) → B x}
             → {h : (x : A) → B x}
             → f ∼ g → g ∼ h
             → f ∼ h
trans-htpy {i} {j} {A} {B} {f} {g} {h} h₁ h₂ = λ x → trans (h₁ x) (h₂ x)

left-unit-htpy : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
                 → {f : A → B} → {g : A → B}
                 → (H : f ∼ g)
                 → (trans-htpy (refl-htpy f) H) ∼ H
left-unit-htpy {i} {j} {A} {B} {f} {g} H x = refl (H x)

right-unit-htpy : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
                  → {f : A → B} → {g : A → B}
                  → (H : f ∼ g)
                  → (trans-htpy H (refl-htpy g)) ∼ H
right-unit-htpy {i} {j} {A} {B} {f} {g} H x = right-trans-unit (H x)
\end{code}

\begin{definition}
    \label{EquivalenceDefinition}
    Пусть $f : A \rightarrow B$ \dash функция (терм $B$ не зависит от аргумента). $f$ называется
    эквивалентностью между типами $A$ и $B$, если существуют такие $g, h : B \rightarrow A$,
    что $f \circ g \sim id_A$ и $h \circ f \sim id_B$.
\end{definition}
\begin{code}
_∘_ : {i j k : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j} → {C : 𝒰 k}
      → (f : B → C) → (g : A → B)
      → (A → C) -- композиция функций
f ∘ g = λ x → f (g x)

infixl 10 _∘_

record is-equiv {i j : Level} {A : 𝒰 i} {B : 𝒰 j} (f : A → B) : 𝒰 (i ⊔ j) where
    inductive
    constructor
        Inverse
    field
        inv₁ : B → A
        homotopy₁ : (inv₁ ∘ f) ∼ id
        inv₂ : B → A
        homotopy₂ : (f ∘ inv₂) ∼ id
\end{code}

\begin{definition}
    \label{TypeEquivalenceDefinition}
    Пусть $A$ и $B$ \dash типы. Мы говорим, что $A$ эквивалентен $B$ и пишем $A \simeq B$,
    если существует эквивалентность $f : A \rightarrow B$.
\end{definition}
\begin{code}
record _≃_ {i j : Level} (A : 𝒰 i) (B : 𝒰 j) : 𝒰 (i ⊔ j) where
    inductive
    constructor
        Equivalence
    field
        map : A → B
        equivProof : is-equiv map
\end{code}

\begin{definition}
    \label{InvertibleDefinition}
    Пусть $f : A \rightarrow B$ \dash функция. $f$ называется обратимой, если существует такое 
    $g : B \rightarrow A$, что $f \circ g \sim id_B$ и $g \circ f \sim id_A$.
\end{definition}
\begin{code}
record is-invertible {i j : Level} {A : 𝒰 i} {B : 𝒰 j} (f : A → B) : 𝒰 (i ⊔ j) where
    inductive
    constructor
        Inverse
    field
        inv : B → A
        homotopy₁ : (inv ∘ f) ∼ id
        homotopy₂ : (f ∘ inv) ∼ id

record _≅_ {i j : Level} (A : 𝒰 i) (B : 𝒰 j) : 𝒰 (i ⊔ j) where
    constructor
        Isomorphism
    field
        bijection   : A → B
        bijectivity : is-invertible bijection
\end{code}

На первый взгляд кажется, что условие $\op{is-invertible}(f)$ сильнее, чем условие $\op{is-equiv}(f)$, но при более
тщательном рассмотрении становится понятно, что это не так.

\begin{theorem}
    \label{EquivAndInverseAreSameTheorem}
    Пусть $f : A \rightarrow B$ \dash функция. Тогда $\op{is-equiv}(f)$ и $\op{is-invertible}(f)$
    логически эквивалентны:
    $$\op{is-equiv}(f) \leftrightarrow \op{is-invertible}(f)$$
\end{theorem}
\begin{proof}
Отображение справа налево очевидно: мы просто положим $\op{inv}_1$ и $\op{inv}_2$ 
в $\op{is-equiv}(f)$ равными $\op{inv}$ из $\op{is-invertible}(f)$.
\begin{code}
invertible-to-equiv : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
                      → (f : A → B) → is-invertible f
                      → is-equiv f
invertible-to-equiv f invProof = 
    record {inv₁ = is-invertible.inv invProof;
            inv₂ = is-invertible.inv invProof;
            homotopy₁ = is-invertible.homotopy₁ invProof;
            homotopy₂ = is-invertible.homotopy₂ invProof}
\end{code}

Обратно, пусть у нас есть $\op{is-equiv}(f)$. Мы докажем, что в таком случае $\op{inv}_1 \sim \op{inv}_2$, и
с помощью этого факта покажем, что $\op{inv}_1$ является обратной функцией для $f$.
\begin{code}
equiv-to-invertible : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
                      → (f : A → B) → is-equiv f
                      → is-invertible f
equiv-to-invertible {i} {j} {A} {B} f equivProof = 
    record {inv = g;
            homotopy₁ = λ a → trans (p4 (f a)) ((is-equiv.homotopy₁ equivProof) a);
            homotopy₂ = is-equiv.homotopy₂ equivProof}
    where
        g : B → A
        g = is-equiv.inv₂ equivProof

        h : B → A
        h = is-equiv.inv₁ equivProof

        p1 : g ∼ (h ∘ f ∘ g)
        p1 = λ b → sym ((is-equiv.homotopy₁ equivProof) (g b))

        p2 : (h ∘ (f ∘ g)) ∼ h
        p2 = λ b → ap h ((is-equiv.homotopy₂ equivProof) b)

        p3 : (h ∘ f ∘ g) ∼ (h ∘ (f ∘ g))
        p3 = λ b → refl (h (f (g b)))

        p4 : g ∼ h
        p4 = trans-htpy p1 (trans-htpy p3 p2)

equiv↔invertible : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
                   → (f : A → B)
                   → (is-equiv f ↔ is-invertible f)
equiv↔invertible f = (equiv-to-invertible f , invertible-to-equiv f)
\end{code}
\end{proof}

\begin{definition}
    \label{ContractibleTypeDefinition}
    Пусть $X$ \dash тип. $X$ называется стягиваемым, если существует такой $c : X$, называемый
    центром стягивания, что для любого $x : X$ $c \equiv x$.
\end{definition}
\begin{code}
is-contractible : {i : Level} → (X : 𝒰 i) → 𝒰 i
is-contractible X = Σ X (λ c → ((x : X) → c ≡ x))
\end{code}

\begin{definition}
    \label{ContractibleMapDefinition}
    Пусть $f : A \rightarrow B$ \dash функция и $b$ \dash терм из $B$.
    Слоем $f$ над $b$ называется тип
    $$\sum_{a : A} f(a) \equiv b$$

    Функция $f$ называется стягиваемой, если каждый её слой стягиваем.
\end{definition}
\begin{code}
fib : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j} 
      → (f : A → B) → (b : B)
      → 𝒰 (i ⊔ j)
fib {i} {j} {A} {B} f b = Σ A (λ a → (f a) ≡ b)

is-contractible-map : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
                      → (f : A → B)
                      → 𝒰 (i ⊔ j)
is-contractible-map {i} {j} {A} {B} f = (b : B) → is-contractible (fib f b)
\end{code}

\begin{theorem}
    \label{EquivalenceIffContractibleTheorem}
    Пусть $f : A \rightarrow B$ \dash функция. Тогда
    $$\op{is-equiv}(f) \leftrightarrow \op{is-contractible-map}(f)$$
\end{theorem}
\begin{proof}
Построим функцию справа налево. Для этого построим функцию $g : B \rightarrow A$,
которая переводит всякий $b$ в центр стягивания слоя $\op{fib}(f, b)$ и покажем, 
что она является двухсторонним обращением для $f$.
\begin{code}
contractible-to-equiv : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
                        → (f : A → B)
                        → is-contractible-map f
                        → is-equiv f
contractible-to-equiv {i} {j} {A} {B} f contrProof = 
    record {
        inv₁ = g;
        inv₂ = g;
        homotopy₁ = p5;
        homotopy₂ = p1
    }
    where
        g : B → A
        g b = pr₁ (pr₁ (contrProof b))

        p1 : (f ∘ g) ∼ id
        p1 b = pr₂ (pr₁ (contrProof b))

        p2 : (f ∘ (g ∘ f)) ∼ f
        p2 a = p1 (f a)

        p3 : (x : A) → (s₁ : fib f (f x)) → (s₂ : fib f (f x))
             → s₁ ≡ s₂
        p3 x s₁ s₂ = trans (sym ((pr₂ (contrProof (f x))) s₁)) ((pr₂ (contrProof (f x))) s₂)

        p4 : (x : A) → (g (f x), p2 x) ≡ (x , refl (f x))
        p4 x = p3 x (g (f x), p2 x) (x , refl (f x))

        p5 : (g ∘ f) ∼ id
        p5 x = ap pr₁ (p4 x)
\end{code}

Построим отображение в обратную сторону. Для это введем несколько технических определений.
Во-первых, сформулируем тип равенства в слоях:
\begin{code}
Eq-fib : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
         → (f : A → B)
         → (y : B)
         → (x : A)
         → (p : f x ≡ y)
         → (x' : A)
         → (p' : f x' ≡ y)
         → 𝒰 (i ⊔ j)
Eq-fib {i} {j} {A} {B} f y x p x' p' = Σ (x ≡ x') (λ a → p ≡ trans (ap f a) p')
\end{code}
Заметим, что $\op{Eq-fib}$ задаёт рефлексивное отношение.
\begin{code}
Eq-fib-refl : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
              → (f : A → B)
              → (y : B)
              → (x : A)
              → (p : f x ≡ y)
              → Eq-fib f y x p x p
Eq-fib-refl f y x p = (refl x , refl p)
\end{code}
Это в частности означает, что у нас есть отображение из типа равенства в слое в $\op{Eq-fib-refl}$.
\begin{code}
fibEq-to-EqFib : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
                 → (f : A → B)
                 → (y : B)
                 → (x : A) → (p : f x ≡ y)
                 → (x' : A) → (p' : f x' ≡ y)
                 → (x , p) ≡ (x' , p')
                 → Eq-fib f y x p x' p'
fibEq-to-EqFib f y x p .x .p (refl .(x , p)) = (refl x , refl p)
\end{code}
Более, того $\op{fibEq-to-EqFib}$ является обратимой функцией. Действительно, явно построим
обратную функцию
\begin{code}
EqFib-to-fibEq : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
                 → (f : A → B)
                 → (y : B)
                 → (x : A) → (p : f x ≡ y)
                 → (x' : A) → (p' : f x' ≡ y)
                 → Eq-fib f y x p x' p'
                 → (x , p) ≡ (x' , p')
EqFib-to-fibEq f y x p .x .p (refl .x , refl p) = refl (x , p)
\end{code}
после чего также по индукции построим соответствующие гомотопии:
\begin{code}
fibEq-to-EqFi-invertible : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
                           → (f : A → B)
                           → (y : B)
                           → (x : A) → (p : f x ≡ y)
                           → (x' : A) → (p' : f x' ≡ y)
                           → is-invertible (fibEq-to-EqFib f y x p x' p')
fibEq-to-EqFi-invertible {i} {j} {A} {B} f y x p x' p' = 
    record {inv = G;
            homotopy₁ = p2;
            homotopy₂ = p1}
    where
        F : (x , p) ≡ (x' , p') → Eq-fib f y x p x' p'
        F = fibEq-to-EqFib f y x p x' p'

        G : Eq-fib f y x p x' p' → (x , p) ≡ (x' , p')
        G = EqFib-to-fibEq f y x p x' p'

        p1 : (F ∘ G) ∼ id
        p1 (refl .x , refl p) = refl _

        p2 : (G ∘ F) ∼ id
        p2 (refl .(x , p)) = refl _            
\end{code} 

Во-вторых, определим композицию функций с гомотопиями (анг. Whiskering):
\begin{code}
leftWhisk : {i j k : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j} → {C : 𝒰 k}
            → (f : B → C)
            → {g : A → B} → {h : A → B} → (H : g ∼ h)
            → (f ∘ g) ∼ (f ∘ h)
leftWhisk {i} {j} {k} {A} {B} {C} f {g} {h} H x = ap f (H x)

rightWhisk : {i j k : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j} → {C : 𝒰 k}
             → {g : B → C} → {h : B → C} → (H : g ∼ h)
             → (f : A → B)
             → (g ∘ f) ∼ (h ∘ f)
rightWhisk {i} {j} {k} {A} {B} {C} {g} {h} H f x = H (f x)
\end{code}
В-третьих, определим понятие сильно-обратимой функции (анг. coherently invertible):
\begin{code}
record is-coh-invertible {i j : Level} {A : 𝒰 i} {B : 𝒰 j} (f : A → B) : 𝒰 (i ⊔ j) where
    inductive
    field
        inv : B → A
        homotopy₁ : (f ∘ inv) ∼ id
        homotopy₂ : (inv ∘ f) ∼ id
        homotopy₃ : (rightWhisk homotopy₁ f) ∼ (leftWhisk f homotopy₂)
\end{code}

Покажем, что всякая сильно-обратимая функция стягиваема.
\begin{code}
coh-invertible-to-contractible : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
                                 → (f : A → B)
                                 → is-coh-invertible f
                                 → is-contractible-map f
coh-invertible-to-contractible {i} {j} {A} {B} f cohProof b = (((g b , G b)) , p4)
    where
        g : B → A
        g = is-coh-invertible.inv cohProof

        G : (f ∘ g) ∼ id
        G = is-coh-invertible.homotopy₁ cohProof

        H : (g ∘ f) ∼ id
        H = is-coh-invertible.homotopy₂ cohProof

        K : (rightWhisk G f) ∼ (leftWhisk f H)
        K = is-coh-invertible.homotopy₃ cohProof

        p1 : (x : A) → g (f x) ≡ x
        p1 x = H x

        K' : (x : A) → G(f x) ≡ trans (ap f (H x)) (refl (f x))
        K' x = trans-htpy K (sym-htpy (right-unit-htpy (leftWhisk f H))) x

        p2 : (x : A) → (p : f x ≡ b) → Eq-fib f b (g b) (G b) x p
        p2 x (refl .(f x)) = (p1 x , K' x)

        p3 : (x : A) → (p : f x ≡ b) → (g b , G b) ≡ (x , p)
        p3 x p = (is-invertible.inv (fibEq-to-EqFi-invertible f b (g b) (G b) x p)) (p2 x p)

        p4 : (x : fib f b) → (g b , G b) ≡ x
        p4 (x , p) = p3 x p
\end{code}

Наконец покажем, что всякая обратимая функция $f$ на самом деле является сильно обратимой.
\begin{code}
invertible-to-strong-inv : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j} → (f : A → B) 
                           → is-invertible f 
                           → is-coh-invertible f
invertible-to-strong-inv {i} {j} {A} {B} f invProof = 
    record {inv = g;
            homotopy₁ = G';
            homotopy₂ = H;
            homotopy₃ = K}
    where
        g : B → A
        g = is-invertible.inv invProof

        G : (f ∘ g) ∼ id
        G = is-invertible.homotopy₂ invProof

        H : (g ∘ f) ∼ id
        H = is-invertible.homotopy₁ invProof
\end{code}
Построим гомотопию $G' : f \circ g \sim \op{id}$ и гомотопию 
$K : \op{leftWhisk}(f, H) \sim \op{rightWhisk}(G', f)$
\begin{code}
        p1 : (y : B) → f (g y) ≡ f (g (f (g y)))
        p1 y = sym (G (f (g y)))

        p2 : (y : B) → f (g (f (g y))) ≡ f (g y)
        p2 y = ap f (H (g y))

        p3 : (y : B) → f (g y) ≡ y
        p3 y = G y

        G' : (f ∘ g) ∼ id
        G' y = trans (trans (p1 y) (p2 y)) (p3 y)

        nat-htpy : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
                   → (f : A → B)
                   → (g : A → B)
                   → (H : f ∼ g)
                   → {x y : A}
                   → (p : x ≡ y)
                   → (trans (ap f p) (H y)) ≡ (trans (H x) (ap g p))
        nat-htpy {i} {j} {A} {B} f g H {x} {.x} (refl .x) = sym (right-trans-unit (H x))

        ap-commut : {i : Level} → {A : 𝒰 i}
                    → (f : A → A)
                    → (H : f ∼ id)
                    → (x : A)
                    → H (f x) ≡ ap f (H x)
        ap-commut {i} {A} f H x = sym p4'
            where
                p1' : trans (H (f x)) (ap id (H x)) ≡ trans (H (f x)) (H x)
                p1' = ap (λ z → trans (H (f x)) z) (ap-id (H x))

                p2' : trans (ap f (H x)) (H x) ≡ trans (H (f x)) (ap id (H x))
                p2' = nat-htpy f id H {f x} {x} (H x)

                p3' : trans (ap f (H x)) (H x) ≡ trans (H (f x)) (H x)
                p3' = trans p2' p1'

                p4' : ap f (H x) ≡ H (f x)
                p4' = right-trans-cancellation (ap f (H x)) (H (f x)) (H x) p3'

        ap-comp : {i j k : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j} → {C : 𝒰 k}
                  → (f : A → B)
                  → (g : B → C)
                  → {x y : A}
                  → (p : x ≡ y)
                  → (ap g (ap f p)) ≡ (ap (g ∘ f) p)
        ap-comp {i} {j} {k} {A} {B} {C} f g {x} {.x} (refl .x) = refl _

        K : (rightWhisk G' f) ∼ (leftWhisk f H)
        K x = trans p11' (sym p2')
            where
                p1' : ((rightWhisk G' f) x) 
                    ≡ trans (trans (sym (G (f (g (f x))))) (ap f (H (g (f x))))) (G (f x))
                p1' = refl _

                p2' : ((leftWhisk f H) x) ≡ ap f (H x)
                p2' = refl _

                p3' : trans (trans (sym (G (f (g (f x))))) (ap f (H (g (f x))))) (G (f x)) 
                    ≡ trans (trans (sym (G (f (g (f x))))) (ap f (ap (g ∘ f) (H x)))) (G (f x))
                p3' = ap 
                    (λ z → trans (trans (sym (G (f (g (f x))))) (ap f z)) (G (f x))) 
                        (ap-commut (g ∘ f) H x)

                p4' : trans (trans (sym (G (f (g (f x))))) (ap f (ap (g ∘ f) (H x)))) (G (f x))
                    ≡ trans (trans (sym (G (f (g (f x))))) (ap (f ∘ (g ∘ f)) (H x))) (G (f x))
                p4' = ap 
                    (λ z → trans (trans (sym (G (f (g (f x))))) z) (G (f x))) 
                        (ap-comp (g ∘ f) f (H x))
                
                p5' : ((rightWhisk G' f) x) 
                    ≡ trans (trans (sym (G (f (g (f x))))) (ap (f ∘ (g ∘ f)) (H x))) (G (f x))
                p5' = trans (trans p1' p3') p4'

                p6' : trans (ap (f ∘ (g ∘ f)) (H x)) (G (f x)) 
                    ≡ trans (G (f ((g ∘ f) x))) (ap f (H x))
                p6' = nat-htpy (f ∘ (g ∘ f)) f (rightWhisk G f) (H x)

                p7' : trans (sym (G (f (g (f x))))) (trans (ap (f ∘ (g ∘ f)) (H x)) (G (f x))) 
                    ≡ trans (sym (G (f (g (f x))))) (trans (G (f ((g ∘ f) x))) (ap f (H x)))
                p7' = ap (λ z → trans (sym (G (f (g (f x))))) z) p6'

                p8' : trans (sym (G (f (g (f x))))) (trans (G (f ((g ∘ f) x))) (ap f (H x)))
                    ≡ ap f (H x)
                p8' = left-trans-inverse (G (f (g (f x)))) (ap f (H x))

                p9' : trans (trans (sym (G (f (g (f x))))) (ap (f ∘ (g ∘ f)) (H x))) (G (f x))
                    ≡ trans (sym (G (f (g (f x))))) (trans (ap (f ∘ (g ∘ f)) (H x)) (G (f x)))
                p9' = sym 
                    (trans-assoc (sym (G (f (g (f x))))) (ap (f ∘ (g ∘ f)) (H x)) (G (f x)))

                p10' : ((rightWhisk G' f) x)
                     ≡ trans (sym (G (f (g (f x))))) (trans (G (f ((g ∘ f) x))) (ap f (H x)))
                p10' = trans (trans p5' p9') p7'

                p11' : ((rightWhisk G' f) x) ≡ ap f (H x)
                p11' = trans p10' p8'
\end{code}

Пусть $f$ \dash эквивалентность, а значит обратима, а значит сильно-обратима, а значит стягиваема.
\begin{code}
equiv-to-contractible : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
                        → (f : A → B)
                        → is-equiv f
                        → is-contractible-map f
equiv-to-contractible f equivProof = contractibleProof
    where
        invertibleProof : is-invertible f
        invertibleProof = equiv-to-invertible f equivProof

        cohInvertibleProof : is-coh-invertible f
        cohInvertibleProof = invertible-to-strong-inv f invertibleProof

        contractibleProof : is-contractible-map f
        contractibleProof = coh-invertible-to-contractible f cohInvertibleProof
\end{code}
\end{proof}
Таким образом, для любой функции $f : A \rightarrow B$ имеем следующий треугольник:
$$
\begin{tikzcd}
    \op{is-equiv}(f) \arrow[rr] & & \arrow[dl] \op{is-invertible}(f) \\
    & \arrow[ul] \op{is-contractible-map}(f) &
\end{tikzcd}
$$

Пусть $f, g : A \rightarrow B$ \dash функции. Заметим, что в теории множеств $f = g$ тогда и только тогда,
когда для любого $x$ из $A$ $f(x) = f(y)$, в силу аксиомы объёмности и аксиом равенства. В $MLTT$ дело
обстоит немного иначе. Если $f \equiv g$, то мы всегда можем построить гомотопию $f \sim g$:
\begin{code}
eq-to-homotopy : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
               → (f g : A → B)
               → f ≡ g
               → f ∼ g
eq-to-homotopy f g eq x = ap (λ h → h x) eq
\end{code}
В обратную же сторону, в общем случае, построить отображение нельзя. Поэтому часто
теорию типов Мартин-Лёфа сразу расширяют более сильным принципом функциональной экстенциональности:
тип равенств $f \equiv g$ эквивалентен типу гомотопий $f \sim g$.
\begin{code}
funExt : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : 𝒰 j}
         → (f g : A → B)
         → 𝒰 (i ⊔ j)
funExt f g = (f ≡ g) ≃ (f ∼ g)
\end{code}

\begin{definition}
    \label{UnivalenceDefinition}
    Пусть $\mathcal U_i$ \dash универсум типов. Говорят, что $\mathcal U_i$ унивалентен,
    если для любых $A, B : \mathcal U_i$ верно
    $$(A \equiv B) \simeq (A \simeq B)$$
    Иными словами, если для любый типов $A$ и $B$ тип их равенств эквивалентен типу их
    эквивалентностей.
\end{definition}

Как и в случае функциональной экстенциональности, утверждение об унивалентности любого универсума
независимо от  $MLTT$. Давайте постулируем унивалентность $\mathcal U_0$:
\begin{code}
postulate
    uni₀ : (A : 𝒰) → (B : 𝒰)
           → (A ≡ B) ≃ (A ≃ B)
\end{code}

Аксиома унивалентности является естественным расширением интуиционистской теории типов, так как
эквивалентность, по сути, устанавливает их изоморфизм типов. И как и во многих других
разделах математики, нам удобно говорить о равенстве объектов с точностью до изоморфизма.
Так, в главе 2 мы заметили, что два типа порядка на $\mathbb{N}$ логически эквивалентны.
Теперь мы можем усилить наше утверждение, и доказать, что $n \leq m$ и $n \leq' m$ равны
для любых $n, m : \mathbb{N}$. Для начала покажем, что $\op{≤-to-≤’} n m$ \dash обратимая
функция.
\begin{code}
≤-to-≤'-is-invertible : (n m : ℕ) → is-invertible (≤-to-≤' n m)
≤-to-≤'-is-invertible n m = 
    record {inv = (≤'-to-≤ n m);
            homotopy₁ = λ x → p2 n m x;
            homotopy₂ = λ x → p1 n m x}
    where
        p1 : (n m : ℕ) → (x : n ≤' m) → ≤-to-≤' n m (≤'-to-≤ n m x) ≡ x
        p1 zero m (z≤'n .m) = refl (z≤'n m)
        p1 (suc n) (suc m) (sn≤'sm .n .m x) = ap (sn≤'sm n m) (p1 n m x)

        p2 : (n m : ℕ) → (x : n ≤ m) → (≤'-to-≤ n m (≤-to-≤' n m x) ≡ x)
        p2 zero zero * = refl *
        p2 zero (suc m) * = refl *
        p2 (suc n) (suc m) x = p2 n m x
\end{code}
Теперь просто воспользуемся аксиомой унивалентности:
\begin{code}
≤-≡-≤' : (n m : ℕ) → (n ≤ m) ≡ (n ≤' m)
≤-≡-≤' n m = p4
    where
        p1 : is-equiv (≤-to-≤' n m)
        p1 = invertible-to-equiv (≤-to-≤' n m) (≤-to-≤'-is-invertible n m)

        p2 : ((n ≤ m) ≡ (n ≤' m)) ≃ ((n ≤ m) ≃ (n ≤' m))
        p2 = uni₀ (n ≤ m) (n ≤' m)

        p3 :  ((n ≤ m) ≃ (n ≤' m)) → ((n ≤ m) ≡ (n ≤' m))
        p3 = is-equiv.inv₁ ((_≃_.equivProof p2))

        p4 : (n ≤ m) ≡ (n ≤' m)
        p4 = p3 (Equivalence (≤-to-≤' n m) p1)
\end{code}

Очевидно, что таким же образом мы можем показать, что для любого $X : \mathcal{U}_0$ 
$\op{Grp}(X) \equiv \op{Group}(X)$.

\begin{theorem}[Воеводский \cite{Rij22}]
    Пусть $\mathcal U_i$ \dash унивалентный универсум. Тогда для любых $A, B : \mathcal U_i$ и
    $f, g : A \rightarrow B$ выполнена функциональная экстанциональность.
\end{theorem}
\begin{code}
postulate
    univalence-implies-extensionality : (i : Level) 
        → ((A : 𝒰 i) → (B : 𝒰 i) → (A ≡ B) ≃ (A ≃ B))
        → (X : 𝒰 i) → (Y : 𝒰 i)
        → (f g : X → Y)
        → funExt f g

funExt₀ : {A : 𝒰} → {B : 𝒰}
          → (f g : A → B)
          → funExt f g
funExt₀ {A} {B} f g = univalence-implies-extensionality lzero uni₀ A B f g
\end{code}

Перейдём теперь к высшим индуктивным типам. Топологическая интерпретация теории  типов
Мартин-Лёфа гласит, что типам соответствуют топологические пространства, 
термам $x : X$ \dash точки пространства $X$,
функциям $A \rightarrow B$
\dash непрерывные функции между топологическими пространствами, 
зависимым типам $\prod_{(x : A)} B$
\dash топологические расслоения над базой $A$, а равенствам $x \equiv y$ \dash
пространства путей из $x$ в $y$. При этом все топологические понятия выше считаются примитивными,
также как множества являются примитивными объектами с точки зрения $ZFC$.
Таким образом, топологическая интерпретация позволяет нам думать об $MLTT$ как о
синтетической топологии или теории гомотопий.

Все индуктивные типы, с которыми мы сталкивались до этого, представляют из себя
довольно примитивные топологические пространства с дискретной топологией и тождественными путями.
Что если мы хотим определить более сложное топологическое пространство, например окружность $S^1$?
Для этого мы можем зафиксировать некоторую точку $base \in S^1$ и постулировать наличие
нетривиального пути $loop : [0, 1] \rightarrow S^1$ такого, что $loop(0) = loop(1) = base$.
На языке Agda мы можем записать это следующим образом:
\begin{code}
postulate
  S¹ : 𝒰
  base : S¹
  loop : base ≡ base
\end{code}

\begin{definition}
    \label{HigherIductionType}
    Индуктивный тип $X$ называется высшим индуктивным типом, если помимо правил введения для термов $X$
    также даны правила введения термов типа $x \equiv_{X} y$ для некоторых
    $x, y : X$
\end{definition}
Так, для типа $S^1$ соответствующие правило введения $loop$ в абстрактной теории типов
можно записать как 
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
        \RightLabel{$S^1 \op{-INTRO-LOOP}$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash loop : base \equiv_{S^1} base$}
\end{prooftree}

В предыдущей главе мы уже доказали, что на равенствах существует структура группойда. В
силу топологической интерпретации эта структура становится еще более естественной. Введем
более удобное для дальнейшего повествования обозначения.
\begin{code}
-- Композиция путей
_∙_ : {i : Level} {A : 𝒰 i} {x y z : A} → x ≡ y → y ≡ z → x ≡ z
p ∙ (refl y) = p
    
infixl 7 _∙_

-- Обращение пути
! : {i : Level} {A : 𝒰 i} {x y : A} → x ≡ y → y ≡ x
! (refl x) = refl x

∙unit-r : {i : Level} → {A : 𝒰 i} {x y : A} → (p : x ≡ y) → (p ∙ refl _) ≡ p
∙unit-r p = refl _

∙unit-l : {i : Level} → {A : 𝒰 i} {x y : A} → (p : x ≡ y) → (refl _ ∙ p) ≡ p
∙unit-l (refl _) = refl _

∙assoc : {i : Level} → {A : 𝒰 i} 
         → {x y z w : A} 
         → (p : x ≡ y) → (q : y ≡ z) → (r : z ≡ w)
         → p ∙ (q ∙ r) ≡ (p ∙ q) ∙ r
∙assoc p (refl _) (refl _) = (refl _)

!-inv-l : {i : Level} → {A : 𝒰 i} {x y : A} → (p : x ≡ y) → (! p ∙ p) ≡ refl _
!-inv-l (refl _) = refl _

!-inv-r : {i : Level} → {A : 𝒰 i} {x y : A} → (p : x ≡ y) → (p ∙ ! p) ≡ refl _
!-inv-r (refl _) = refl _
\end{code}
Введём также специальный тернарный оператор, который позволит нам сильно
компактно записывать доказательства равенства по транзитивности, не используя конструкцию
where:
\begin{code}
_≡⟨_⟩_ : {i : Level} {X : 𝒰 i} (x : X) {y z : X} 
         → x ≡ y → y ≡ z → x ≡ z
x ≡⟨ p ⟩ q = p ∙ q

_∎ : {i : Level} {X : 𝒰 i} (x : X) → x ≡ x -- постфиксный оператор
x ∎ = refl x

infixr  0 _≡⟨_⟩_
infix   1 _∎
\end{code}

Покажем, что наши операции композиции и обращения действуют естественным образом
на $loop$.
\begin{code}
example : (loop ∙ ! loop ∙ loop ∙ ! loop  ∙ loop) ≡ loop
example = 
    loop ∙ ! loop ∙ loop ∙ ! loop  ∙ loop  ≡⟨ refl _ ⟩
    (((loop ∙ ! loop) ∙ loop) ∙ ! loop)  ∙ loop  ≡⟨ ap (λ H → H ∙ loop ∙ ! loop ∙ loop) (!-inv-r loop)  ⟩
    refl _ ∙ loop ∙ ! loop ∙ loop                ≡⟨  ap (λ H → H ∙ ! loop ∙ loop) (∙unit-l (loop))  ⟩
    loop ∙ ! loop ∙ loop                         ≡⟨  ! (∙assoc _ (! loop) loop)  ⟩
    loop ∙ (! loop ∙ loop)                       ≡⟨  ap (λ H → loop ∙ H) (!-inv-l loop)  ⟩
    loop ∙ (refl _)                              ≡⟨ refl _ ⟩ 
    loop ∎
\end{code}

$S^1$ \dash тип, определённый с помощью постулата, а значит Agda ничего не знает
о правилах вычисления или элиминации для него, нам нужно определить их вручную. Однако
для этого нам нужно определить так называемые пути-над-путём. 

Рассмотрим терм $P : \prod_{(x : A)} B$.
Пусть также у нас есть два различных терма $x, y : A$ и терм $p : x \equiv_{A} y$. 
Естественно считать, что в таком случае у нас есть также терм типа $P(x) \equiv P(y)$, но такой тип,
вообще говоря, не является корректно определённым, так как $P(x)$ и $P(y)$ лежат в разных типах
($B(x)$ и $B(y)$ соответственно). Воспользуемся топологической интерпретацией, и рассмотрим
"тотальное пространство" \; $\sum_{(x : A)} B$. 
\begin{code}
from-Σ-≡ : {i j : Level} → {X : 𝒰 i} → {P : X → 𝒰 j}
           → {x y : X}
           → {a : P x} → {b : P y}
           → (x , a) ≡ (y , b)
           → Σ (x ≡ y) (λ p → transport P p a ≡ b)
from-Σ-≡ {i} {j} {X} {P} {x} {x} {a} {a} (refl (x , a)) = (refl x , refl a)

to-Σ-≡ : {i j : Level} → {X : 𝒰 i} → {P : X → 𝒰 j}
         → {x y : X}
         → {a : P x} → {b : P y}
         → Σ (x ≡ y) (λ p → transport P p a ≡ b)
         → (x , a) ≡ (y , b)
to-Σ-≡ {i} {j} {X} {P} {x} {.x} {a} {.a} (refl .x , refl .a) = refl (x , a)
\end{code}
Таким образом, в нашем тотальном пространстве любой пусть $\alpha$ из $(x, P(x))$ в $(y, P(y))$
однозначно задаётся парой путей: $\beta$ из $x$ в $y$ и $\gamma$ из $\op{transport}(B, \beta, P(x))$ в $P(y)$.
Путь $\gamma$ принято называть путём над $\beta$. Зададим свойство "быть путём-над-путём" \;
с помощью индуктивного типа:
\begin{code}
data PathOver {i j : Level} {A : 𝒰 i} (B : A → 𝒰 j) :
              {a₁ a₂ : A} (p : a₁ ≡ a₂)
              (b₁ : B a₁) (b₂ : B a₂) → 𝒰 (i ⊔ j) where
  reflo : {x : A} {y : B x} → PathOver B (refl x) y y

syntax PathOver B p b₁ b₂ = b₁ ≡ b₂ [ B ↓ p ] -- определяем синоним
\end{code}

Покажем, что $\op{PathOver}$ \dash это в точности тип путей-над-путями.
\begin{lemma}
    Пусть $A : \mathcal U_i$ и $B : \prod_{(x : A)} \mathcal U_j$. Тогда для
    любых $a_1, a_2 : A$ $b_1 : B(a_1)$ $b_2 : B(a_2)$ и любого $p : a_1 \equiv_A a_2$
    $$(\op{transport}(B, p, b₁) ≡_{B(a_2)} b₂) \equiv_{\mathcal{U}_{(i \sqcup j)}} \op{PathOver}(B, p, b_1, b_2)$$
\end{lemma}
\begin{proof}
В силу унивалентности нам достаточно показать, что соответствующие типы эквивалентны.
\begin{code}
improve : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} {B : 𝒰 j} 
          → A ≅ B 
          → A ≃ B
improve x = 
    Equivalence (_≅_.bijection x) (invertible-to-equiv (_≅_.bijection x) (_≅_.bijectivity x))

transport-to-pathover : {i j : Level} {A : 𝒰 i} (B : A → 𝒰 j)
                        {a₁ a₂ : A} (p : a₁ ≡ a₂)
                        (b₁ : B a₁) (b₂ : B a₂)
                     → (transport B p b₁ ≡ b₂) ≃ (b₁ ≡ b₂ [ B ↓ p ]) 
transport-to-pathover B (refl _) b₁ b₂ = 
    improve (Isomorphism ((λ { (refl _) → reflo })) -- λ {...} - определение
            (Inverse (λ { reflo → refl _}) -- анонимной функциии через разбор случаев
                     (λ {(refl _) → refl _})
                     (λ {(reflo) → refl _})))
\end{code}
\end{proof}

Вернемся к типу $S^1$. Определим сначала вычислительные правила.
\AgdaTarget{S¹-ind}
\AgdaTarget{S¹-ind-base}
\begin{code}
postulate 
    S¹-ind : {i : Level} {X : 𝒰 i} (x : X) (p : x ≡ x) → S¹ → X
  
    S¹-ind-base : {i : Level} {X : 𝒰 i} (x : X) (p : x ≡ x)
                → S¹-ind {i} {X} x p base ≡ x

{-# BUILTIN REWRITE _≡_ #-}
{-# REWRITE S¹-ind-base #-}

postulate
    S¹-ind-loop : {i : Level} {X : 𝒰 i} (x : X) (p : x ≡ x)
                → ap (S¹-ind x p) loop ≡ p
\end{code}
$S¹\op{-ind}$ постулирует, что для любого типа $X$, терма $x : X$ и равенства $p : x \equiv_{X} x$
мы можем построить отображение из $S^1$ в $X$. Причём, в силу $S¹\op{-ind-base}$ мы знаем
значение $S¹\op{-ind}(x, p, base)$. Более того, последнее равенства
на самом деле выполняется по определению ($\Gamma \vdash S¹\op{-ind}(x, p, base) \doteq x : X$),
так как мы вручную задали наше собственное правило редукции при помощи аннотации REWRITE. 
$S¹\op{-ind-loop}$ же гласит, с точки зрения топологической интерпретации, что 
композиция пути $loop$ и функции $S¹\op{-ind}(x, p)$ равна пути $p$.

Правила же элиминации для $S^1$ выглядят следующим образом:
\begin{code}
apd : {i j : Level} → {A : 𝒰 i} → {B : A → 𝒰 j}
      (f : (x : A) → B x) {a₁ a₂ : A} (p : a₁ ≡ a₂)
    → f a₁ ≡ f a₂ [ B ↓ p ]
apd f (refl _) = reflo

postulate
  S¹-elim : (X : S¹ → 𝒰)
          → (x : X base)
          → (p : x ≡ x [ X ↓ loop ])
          → (c : S¹) 
          → X c
  
  S¹-elim-base : (X : S¹ → 𝒰)
                 (x : X base)
                 (p : x ≡ x [ X ↓ loop ])
               → S¹-elim X x p base ≡ x

{-# REWRITE S¹-elim-base #-}

postulate
  S¹-elim-loop : (X : S¹ → 𝒰)
                 (x : X base)
                 (p : x ≡ x [ X ↓ loop ])
               → apd (S¹-elim X x p) loop ≡ p
\end{code}

Здесь $\op{apd}$ \dash это полный аналог $\op{ap}$ для типа путей-над-путями. Как и для всех остальных
типов, правила элиминации задают способы получить термы зависимых типов над $S^1$ (а значит и доказательства
математических теорем согласно соответствию Карри \dash Ховарда) в предположении
существования пути над петлёй $loop$. 

Конечно же это не единственный способ представить топологическую окружность. Рассмотрим
окружность, состоящую из двух точек (север и юг) и двух дуг (путей) с севера на юг: восточной
и западной.
\begin{code}
postulate
  Circle : 𝒰
  north : Circle
  south : Circle
  west  : north ≡ south
  east  : north ≡ south

  Circle-ind : {X : 𝒰} (n : X) (s : X) (w : n ≡ s) (e : n ≡ s)
               → Circle → X
  
  Circle-ind-north : {X : 𝒰} (n : X) (s : X) (w : n ≡ s) (e : n ≡ s)
                     → Circle-ind n s w e north ≡ n 
  
  Circle-ind-south : {X : 𝒰} (n : X) (s : X) (w : n ≡ s) (e : n ≡ s)
                    → Circle-ind n s w e south ≡ s 

{-# REWRITE Circle-ind-north #-}
{-# REWRITE Circle-ind-south #-}

postulate
  Circle-ind-west : {X : 𝒰} (n : X) (s : X) (w : n ≡ s) (e : n ≡ s)
                    → ap (Circle-ind n s w e) west ≡ w
  
  Circle-ind-east : {X : 𝒰} (n : X) (s : X) (w : n ≡ s) (e : n ≡ s)
                    → ap (Circle-ind n s w e) east ≡ e

postulate
  Circle-elim : (X : Circle → 𝒰)
                (n : X north)
                (s : X south)
                (w : n ≡ s [ X ↓ west ])
                (e : n ≡ s [ X ↓ east ])
              → (x : Circle) → X x
  
  Circle-elim-north : (X : Circle → 𝒰) (n : X north) (s : X south)
                      (w : n ≡ s [ X ↓ west ]) (e : n ≡ s [ X ↓ east ])
                    → Circle-elim X n s w e north ≡ n 
  
  Circle-elim-south : (X : Circle → 𝒰) (n : X north) (s : X south)
                      (w : n ≡ s [ X ↓ west ]) (e : n ≡ s [ X ↓ east ])
                    → Circle-elim X n s w e south ≡ s

{-# REWRITE Circle-elim-north #-}
{-# REWRITE Circle-elim-south #-}

postulate
  Circle-elim-west : (X : Circle → 𝒰) (n : X north) (s : X south)
                     (w : n ≡ s [ X ↓ west ]) (e : n ≡ s [ X ↓ east ])
                   → apd (Circle-elim X n s w e) west ≡ w
  
  Circle-elim-east : (X : Circle → 𝒰) (n : X north) (s : X south)
                     (w : n ≡ s [ X ↓ west ]) (e : n ≡ s [ X ↓ east ])
                   → apd (Circle-elim X n s w e) east ≡ e
\end{code}

Естественно, как и следовало ожидать от нашей синтетической теории гомотопий, мы можем
доказать, что два представления выше задают один и тот же объект.

\begin{theorem}
    Тип $S^1$ и тип $Circle$ равны.
    $$S^1 \equiv Circle$$
\end{theorem}
\begin{proof}
В силу унивалентности, нам достаточно показать, что $S^1$ эквивалентен $Circle$.

Для начала получим два отображения: из $S^1$ в $Circle$ и в обратную сторону.
\begin{code}
to : S¹ → Circle
to = S¹-ind north (east ∙ ! west)
  
from : Circle → S¹
from = Circle-ind base base (refl base) loop
\end{code}
Сразу заметим, что значение композиции $from \circ to$ на $base$ \dash это просто $base$
\begin{code}
to-from-base : from (to base) ≡ base
to-from-base = refl base
\end{code}

Также нам потребуется следующая лемма: для любых двух функций $g : B \rightarrow A$ и
$f : A \rightarrow B$, а также любых $a, a' : A$, если даны пути $p : a \equiv a'$,
$q : g \circ f (a) \equiv a$, $r : g \circ f (a') \equiv a'$, а также дан "круговой" \; путь
$! q ∙ ((\op{ap}(g, (\op{ap}(f, p)) ∙ r))) ≡ p$, то существует путь из $q$ в $r$ над путём
$p$ для типа $\prod_{(x : A)}(g \circ f(x) \equiv x)$.
\begin{code}
fwd : {i j : Level} {A : 𝒰 i} {B : 𝒰 j} 
      → A ≃ B 
      → A → B
fwd equiv = _≃_.map equiv

path-to-pathover : {A : 𝒰} {B : A → 𝒰}
                   → {a : A} {x y : B a}
                   → (p : x ≡ y)
                   → x ≡ y [ B ↓ refl a ]
path-to-pathover {A} {B} {a} {x} {y} p = 
    fwd (transport-to-pathover B (refl a) x y) p

PathOver-roundtrip : {A B : 𝒰} (g : B → A) (f : A → B)
                     {a a' : A} (p : a ≡ a')
                     {q : g (f a) ≡ a}
                     {r : g (f a') ≡ a'}
                     → ! q ∙ ((ap g (ap f p)) ∙ r) ≡ p
                     → q ≡ r [ (λ x → g (f x) ≡ x) ↓ p ]
PathOver-roundtrip g f {a} {a'} (refl a) {q} {r} h =
  path-to-pathover (ap (λ H → q ∙ H) (! h) ∙
                    ( ∙assoc q (! q) (refl (g (f a)) ∙ r) ∙
                    (ap (λ H → H ∙ (refl (g (f a)) ∙ r)) (!-inv-r q) ∙
                    (∙unit-l (refl (g (f a)) ∙ r) ∙ ∙unit-l r )) ))
\end{code}

Теперь покажем, что уже для любого $x : S^1$ (а не только $base$), значение композиции $from \circ to$ на $x$ равно $x$.
\begin{code}
ap₂ : {i j k : Level} {A : 𝒰 i} {B : 𝒰 j} {C : 𝒰 k} 
      → (f : A → B → C) 
      → {x x' : A} {y y' : B}
      → x ≡ x' → y ≡ y' 
      → f x y ≡ f x' y'
ap₂ f (refl x) (refl y) = refl (f x y)

ap-∙ : {A B : 𝒰} {f : A → B} {x y z : A} (p : x ≡ y) (q : y ≡ z)
       → ap f (p ∙ q) ≡ ap f p ∙ ap f q
ap-∙ {A} {B} {f} {x} {x} {x} (refl x) (refl x) = refl (refl (f x))

ap-! : {A B : 𝒰} {f : A → B} {x y : A} (p : x ≡ y) 
       → ap f (! p) ≡ ! (ap f p)
ap-! {A} {B} {f} {x} {x} (refl x) = refl (refl (f x))

to-from-loop : ap from (ap to loop) ≡ loop
to-from-loop = ap from (ap to loop) ≡⟨ ap (ap from) (S¹-ind-loop north (east ∙ ! west)) ⟩
               ap from (east ∙ ! west) ≡⟨ ap-∙ east (! west) ⟩
               ap from east ∙ ap from (! west) ≡⟨ ap₂ _∙_ (Circle-ind-east 
                                                            base 
                                                            base 
                                                            (refl base) 
                                                            loop)
                                                          (ap-! west  ∙ ap ! (Circle-ind-west 
                                                            base base (refl base) loop)) ⟩
               loop ∙ ! (refl base) ≡⟨ refl loop  ⟩
               loop ∎

to-from : (x : S¹) → from (to x) ≡ x
to-from = S¹-elim (λ x → from (to x) ≡ x)
                  to-from-base
                  (PathOver-roundtrip from to loop 
                    ((∙unit-l (ap from (ap to loop))) ∙ to-from-loop))
\end{code}

Аналогично, покажем, что $to \circ from \sim id$.
\begin{code}
from-to-north : to (from north) ≡ north
from-to-north = refl _
  
from-to-south : to (from south) ≡ south
from-to-south = west

from-to-west : ap to (ap from west) ∙ from-to-south ≡ west
from-to-west = ap to (ap from west) ∙ west ≡⟨ ap (λ H → ap to H ∙ west) (Circle-ind-west _ _ _ _) ⟩
               ap to (refl base) ∙ west    ≡⟨ ∙unit-l west ⟩
               west ∎ 
  
from-to-east : ap to (ap from east) ∙ from-to-south ≡ east
from-to-east = ap to (ap from east) ∙ west ≡⟨ ap (λ H → ap to H ∙ west) (Circle-ind-east _ _ _ _) ⟩
               ap to loop ∙ west           ≡⟨ ap (λ H → H ∙ west) (S¹-ind-loop _ _) ⟩
               east ∙ ! west ∙ west        ≡⟨ ! (∙assoc _ (! west) west) ⟩
               east ∙ (! west ∙ west)      ≡⟨ ap (λ H → east ∙ H) (!-inv-l west) ⟩
               east ∎

from-to : (y : Circle) → to (from y) ≡ y
from-to = Circle-elim _
                      from-to-north
                      from-to-south
                      (PathOver-roundtrip to from west (∙unit-l _ ∙ from-to-west))
                      (PathOver-roundtrip to from east (∙unit-l _ ∙ from-to-east))
\end{code}

Теперь, имея гомотопии $\op{to-from}$ и $\op{from-to}$, мы можем явно построить эквивалентность между
$S^1$ и $Circle$:
\begin{code}
to-is-equiv : is-equiv to
to-is-equiv = record {
    inv₁ = from;
    inv₂ = from;
    homotopy₁ = to-from;
    homotopy₂ = from-to}

S¹≃Circle : S¹ ≃ Circle
S¹≃Circle = record {
    map = to;
    equivProof = to-is-equiv}
\end{code}
\end{proof}

\begin{thebibliography}{}
    \bibitem[SorUrz06]{SorUrz06}
    M. H. Sorensen, P. Urzycyn. \textit{Lectures on the Curry-Howard \\ Isomorphism.}
    Studies in Logic and the Foundations of Mathematics. \\ Volume 149. 2006. ISBN
    978-0-444-52077-7.

    \bibitem[Gira71]{Gira71}
    J. Girard. \textit{Une Extension De ĽInterpretation De Gödel a ĽAnalyse, \\ Et Son Application  a ĽElimination Des Coupures Dans ĽAnalyse  \\ Et La Theorie Des Types.}
    Studies in Logic and the Foundations of Mathematics. Volume 63. 1971. ISBN 978-0-720-42259-7.

    \bibitem[Zakr07]{Zakr07}
    M. Zakrzewski. \textit{Definable functions in the simply typed lambda-calculus.} \\ 2007.
    arXiv:cs/0701022
    
    \bibitem[Mart75]{Mart75}
    P. Martin-Löf. \textit{An Intuitionistic Theory of Types: Predicative Part.} Studies in Logic and the Foundations of Mathematics,
    Volume 80. 1975. ISBN 978-0-444-10642-1.

    \bibitem[HoTTBook]{HoTTBook}
    S. Awodey et al. \textit{Homotopy Type Theory: Univalent Foundations of Mathematics.} Institute for Advanced Study.
    Version: first-edition-1357-gde0b8e22.

    \bibitem[Rij22]{Rij22}
    E. Rijke. \textit{Introduction to Homotopy Type Theory.} 2022. arXiv:2212.11082

    \bibitem[HoTTSchool]{HoTTSchool}
    M. Escardo, D. Licata et al. \textit{Lectures on Homotopy Type Theory and Agda programming language. HoTTEST Summer School 2022.} 
    2022. https://github.com/martinescardo/HoTTEST-Summer-School
\end{thebibliography}

\end{document}
   