\documentclass{article}[12pt]
\usepackage[a4paper, left=30mm,
 top=30mm,  right=30mm,
 bottom=20mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{babel}
\usepackage{letltxmacro}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{proof}
\usepackage{dirtytalk}
\usepackage[links]{agda}
\usepackage{newunicodechar}
\usepackage{microtype}
\usepackage{bussproofs}
\usepackage{multicol}
\usepackage{dsfont}

\DisableLigatures[-]{encoding=T2A}

\newunicodechar{Œª}{\ensuremath{\mathnormal\lambda}}
\newunicodechar{‚Üê}{\ensuremath{\mathnormal\from}}
\newunicodechar{‚Üí}{\ensuremath{\mathnormal\to}}
\newunicodechar{‚àÄ}{\ensuremath{\mathnormal\forall}}
\newunicodechar{ùí∞}{\ensuremath{\mathcal{U}}}
\newunicodechar{‚â°}{\ensuremath{\mathnormal{\equiv}}}
\newunicodechar{‚äî}{\ensuremath{\mathnormal{\sqcup}}}

\newtheorem{theorem}{–¢–µ–æ—Ä–µ–º–∞}
\newtheorem{lemma}{–õ–µ–º–º–∞}
\newtheorem{proposition}{–£—Ç–≤–µ—Ä–∂–¥–µ–Ω–∏–µ}
\newtheorem{definition}{–û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ}
\newtheorem{corollary}{–°–ª–µ–¥—Å—Ç–≤–∏–µ}

\newcommand{\dash}{\textemdash\ }
\newcommand{\ind}{\operatorname{ind}}

\title{–ì–æ–º–æ—Ç–æ–ø–∏—á–µ—Å–∫–∞—è —Ç–µ–æ—Ä–∏—è —Ç–∏–ø–æ–≤ –∏ –µ–µ –º–æ–¥–µ–ª–∏}
\author{–ì–ª–µ–± –ö—Ä–∞—Å–∏–ª–∏—á}
\date{–ú–∞–π 2023}

\begin{document}

\maketitle

\section{–¢–µ–æ—Ä–∏–∏ —Ç–∏–ø–æ–≤}

–ì–æ–º–æ—Ç–æ–ø–∏—á–µ—Å–∫–∞—è —Ç–µ–æ—Ä–∏—è —Ç–∏–ø–æ–≤ (Homotopy Type Theory, HoTT) —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Ä–∞—Å—à–∏—Ä–µ–Ω–∏–µ–º –∏–Ω—Ç—É–∏—Ü–∏–æ–Ω–∏—Å—Ç—Å–∫–æ–π —Ç–µ–æ—Ä–∏–∏ —Ç–∏–ø–æ–≤
–ú–∞—Ä—Ç–∏–Ω-–õ—ë—Ñ–∞ (Martin-L√∂f Type Theory, MLTT), –∫–æ—Ç–æ—Ä–∞—è –≤ —Å–≤–æ—é –æ—á–µ—Ä–µ–¥—å —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –≤—ã—Ä–∞–∑–∏—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–º
–ø—Ä–æ–¥–æ–ª–∂–µ–Ω–∏–µ–º –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ–≥–æ —Ç–∏–ø–∏–∑–æ–≤–∞–Ω–Ω–æ–≥–æ $\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è –¥–æ —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω—ã—Ö –æ—Å–Ω–æ–≤–∞–Ω–∏–π –∫–æ–Ω—Å—Ç—Ä—É–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ–π –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏–∫–∏.
–ù–∞–ø–æ–º–Ω–∏–º –æ—Å–Ω–æ–≤–Ω—ã–µ —Ñ–∞–∫—Ç—ã –æ $\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è—Ö.

\subsection{–ò—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–µ $\lambda_\rightarrow$}

–ó–∞—Ñ–∏–∫—Å–∏—Ä—É–µ–º –∞–ª—Ñ–∞–≤–∏—Ç —Ç–∏–ø–æ–≤—ã—Ö –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö $TVar = \{p, q, v, \dots \}$ –∏ –∞–ª—Ñ–∞–≤–∏—Ç $\lambda$-–ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö
$\Lambda Var = \{x, y, z, \dots \}$
\begin{definition}
    –Ø–∑—ã–∫ —Ç–∏–ø–æ–≤ \dash —ç—Ç–æ –Ω–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–µ–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ $Types$ —Ç–∞–∫–æ–µ, —á—Ç–æ
    \begin{enumerate}
        \item $TVar \subset Types$.
        \item –ï—Å–ª–∏ —Å–ª–æ–≤–∞ $\phi$ –∏ $\psi$ –ø—Ä–∏–Ω–∞–¥–ª–µ–∂–∞—Ç $Types$, —Ç–æ —Å–ª–æ–≤–æ $(\phi \rightarrow \psi)$
        —Ç–∞–∫–∂–µ –ø—Ä–∏–Ω–∞–¥–ª–µ–∂–∏—Ç $Types$.
    \end{enumerate}
\end{definition}
–ò–Ω—ã–º–∏ —Å–ª–æ–≤–∞–º–∏, —è–∑—ã–∫ —Ç–∏–ø–æ–≤ –º–æ–∂–Ω–æ –∑–∞–¥–∞—Ç—å –≥—Ä–∞–º–º–∞—Ç–∏–∫–æ–π
$$type := pvar | (type \rightarrow type)$$
–≥–¥–µ $pvar \in TVar$. –ï—Å–ª–∏ —Å—á–∏—Ç–∞—Ç—å, —á—Ç–æ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ —Ç–∏–ø–æ–≤—ã—Ö –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö $TVar$ —Å–æ–≤–ø–∞–¥–∞–µ—Ç —Å –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ–º
–ø—Ä–æ–ø–æ–∑–∏—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω—ã—Ö –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö –ª–æ–≥–∏–∫–∏ –≤—ã—Å–∫–∞–∑—ã–≤–∞–Ω–∏–π, —Ç–æ —è–∑—ã–∫ —Ç–∏–ø–æ–≤ $Types$ –≤ —Ç–æ—á–Ω–æ—Å—Ç–∏ —Å–æ–≤–ø–∞–¥–∞–µ—Ç —Å
—è–∑—ã–∫–æ–º –∏–º–ø–ª–∏–∫–∞—Ç–∏–≤–Ω–æ–≥–æ —Ñ—Ä–∞–≥–º–µ–Ω—Ç–∞ (–∏–Ω—Ç—É–∏—Ü–∏–æ–Ω–∏—Å—Ç—Å–∫–æ–π) –ª–æ–≥–∏–∫–∏ –≤—ã—Å–∫–∞–∑—ã–≤–∞–Ω–∏–π $IPC$.  

\begin{definition}
    –Ø–∑—ã–∫ —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ —Ç–∏–ø–∏–∑–æ–≤–∞–Ω–Ω–æ–≥–æ –ø–æ –ß—ë—Ä—á—É $\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è \dash
    —ç—Ç–æ –Ω–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–µ–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ $\Lambda Terms$ —Ç–∞–∫–æ–µ, —á—Ç–æ
    \begin{enumerate}
        \item $\Lambda Var \subset \Lambda Term$.
        \item –ï—Å–ª–∏ —Ç–µ—Ä–º—ã (—Å–ª–æ–≤–∞) $M$ –∏ $N$ –ø—Ä–∏–Ω–∞–¥–ª–µ–∂–∞—Ç $\Lambda Terms$, —Ç–æ —Ç–µ—Ä–º
        $(MN)$ —Ç–∞–∫–∂–µ –ª–µ–∂–∏—Ç –≤ $\Lambda Terms$.
        \item –ï—Å–ª–∏ $M \in \Lambda Terms$, —Ç–æ $(\lambda x : \phi . M) \in \Lambda Terms$
        –¥–ª—è –ª—é–±–æ–π –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π $x \in \Lambda Var$ –∏ –ª—é–±–æ–≥–æ —Ç–∏–ø–∞ $\phi \in Types$.
    \end{enumerate}
\end{definition}
–¢–∞–∫–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º –≥—Ä–∞–º–º–∞—Ç–∏–∫–∞ $\lambda$-—Ç–µ—Ä–º–æ–≤ –∏–º–µ–µ—Ç —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–π –≤–∏–¥:
$$t := x | (tt) | (\lambda x : \phi . t)$$
–≥–¥–µ $x$ \dash –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–ª—å–Ω–∞—è $\lambda$-–ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è, –∞ $\phi$ \dash –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–ª—å–Ω—ã–π —Ç–∏–ø.
–ü—Ä–∏–≤–µ–¥–µ–º –Ω–µ—Å–∫–æ–ª—å–∫–æ –ø—Ä–∏–º–µ—Ä–æ–≤ –≥—Ä–∞–º–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–∏ –∫–æ—Ä—Ä–µ–∫—Ç–Ω—ã—Ö $\lambda$-—Ç–µ—Ä–º–æ–≤:
$$x$$
$$((xx)x)$$
$$(\lambda x : p . x)$$
$$((\lambda x : (p \rightarrow q).y)z)$$

–ï—Å—Ç–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ, —Å–∫–æ–±–∫–∏, –Ω–µ–æ–±—Ö–æ–¥–∏–º—ã–µ –¥–ª—è –æ–¥–Ω–æ–∑–Ω–∞—á–Ω–æ—Å—Ç–∏ —Ä–∞–∑–±–æ—Ä–∞, –º—ã –±—É–¥–µ–º –æ–ø—É—Å–∫–∞—Ç—å –¥–ª—è –ª—É—á—à–µ–π —á–∏—Ç–∞–µ–º–æ—Å—Ç–∏:
–º—ã –±—É–¥–µ–º —Å—á–∏—Ç–∞—Ç—å, —á—Ç–æ –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏—è $\lambda$-–∞–±—Å—Ç—Ä–∞–∫—Ü–∏—è (—Ç–µ—Ä–º—ã –≤–∏–¥–∞ $\lambda x : \phi . M$) –∏–º–µ–µ—Ç –±–æ–ª–µ–µ
–Ω–∏–∑–∫–∏–π –ø—Ä–∏–æ—Ä–∏—Ç–µ—Ç, —á–µ–º $\lambda$-–ø—Ä–∏–º–µ–Ω–µ–Ω–∏–µ (—Ç–µ—Ä–º—ã –≤–∏–¥–∞ $MN$), –∏ –Ω–µ –±—É–¥–µ–º –ø–∏—Å–∞—Ç—å —Å–∞–º—ã–µ –≤–Ω–µ—à–Ω–∏–µ —Å–∫–æ–±–∫–∏.
–ú—ã —Ç–∞–∫–∂–µ —Å—á–∏—Ç–∞–µ–º, —á—Ç–æ –ø—Ä–∏ —á—Ç–µ–Ω–∏–∏ —Ç–µ—Ä–º–∞, —Å–æ—Å—Ç–∞–≤–ª–µ–Ω–Ω–æ–≥–æ —Å –ø–æ–º–æ—â—å—é –æ–ø–µ—Ä–∞—Ü–∏–π —Ä–∞–≤–Ω–æ–≥–æ –ø—Ä–∏–æ—Ä–∏—Ç–µ—Ç–∞,
—Å–∫–æ–±–∫–∏ —Ä–∞—Å—Å—Ç–∞–≤–ª—è—é—Ç—Å—è –ª–µ–≤–æ-–∞—Å—Å–æ—Ü–∏–∞—Ç–∏–≤–Ω—ã–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º, —Ç–æ –µ—Å—Ç—å, –Ω–∞–ø—Ä–∏–º–µ—Ä, —Ç–µ—Ä–º $xyz$ —á–∏—Ç–∞–µ—Ç—Å—è –∫–∞–∫ $((xy)z)$
(–≤ –æ—Ç–ª–∏—á–∏–∏ –æ—Ç —è–∑—ã–∫–∞ —Ç–∏—Ä–æ–≤/–∏–º–ª–∏–∫–∞—Ç–∏–≤–Ω–æ–≥–æ —Ñ—Ä–∞–≥–º–µ–Ω—Ç–∞ –ª–æ–≥–∏–∫–∏ –≤—ã—Å–∫–∞–∑—ã–≤–∞–Ω–∏–π, –≥–¥–µ —Å–∫–æ–±–∫–∏ —Ä–∞—Å—Å—Ç–∞–≤–ª—è—é—Ç—Å—è
–ø—Ä–∞–≤–æ-–∞—Å—Å–æ—Ü–∏–∞—Ç–∏–≤–Ω–æ: $p \rightarrow q \rightarrow v$ —á–∏—Ç–∞–µ—Ç—Å—è –∫–∞–∫ $(p \rightarrow (q \rightarrow v))$).

–í–≤–µ–¥–µ–º –ø–æ–Ω—è—Ç–∏–µ —Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω—ã—Ö –∏ —Å–≤—è–∑–∞–Ω–Ω—ã—Ö –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö.
\begin{definition}
    –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏–º —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω–æ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é $FVar : \Lambda Terms \rightarrow \mathcal{P}(TVar)$,
    –ø–µ—Ä–µ–≤–æ–¥—è—â—É—é $\lambda$-—Ç–µ—Ä–º –≤ –µ–≥–æ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ —Ç–∞–∫ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ–º—ã—Ö —Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω—ã—Ö –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö:
    \begin{enumerate}
        \item $FVar(x) = \{ x \}$, –µ—Å–ª–∏ $x$ \dash $\lambda$-–ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è.
        \item $FVar(MN) = FVar(M) \cup FVar(N)$.
        \item $FVar(\lambda x : \phi . M) = FVar(M) \setminus \{ x \}$.
    \end{enumerate}
    –ï—Å–ª–∏ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è $x$ –≤—Ö–æ–¥–∏—Ç –≤ $\lambda$-—Ç–µ—Ä–º $M$ –∫–∞–∫ –ø–æ–¥—Ç–µ—Ä–º, –Ω–æ $x \not \in FVar(M)$, —Ç–æ $x$
    –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è —Å–≤—è–∑–∞–Ω–Ω–æ–π –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π —Ç–µ—Ä–º–∞ $M$. –¢–µ—Ä–º –±–µ–∑–∞ —Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω—ã—Ö –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è
    –∫–æ–º–±–∏–Ω–∞—Ç–æ—Ä–æ–º, –∏–ª–∏ –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ –∑–∞–º–∫–Ω—É—Ç—ã–º —Ç–µ—Ä–º–æ–º.
\end{definition}

–¢–µ–ø–µ—Ä—å –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏–º –Ω–∞ $\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–∏ —Å—Ç—Ä—É–∫—Ç—É—Ä—É —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–π —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã –ø–µ—Ä–µ–ø–∏—Å—ã–≤–∞–Ω–∏—è —Ç–µ—Ä–º–æ–≤.
–ù–∞–ø–æ–º–Ω–∏–º, —á—Ç–æ —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–∞—è —Å–∏—Å—Ç–µ–º–∞ –ø—Ä–µ–æ–±—Ä–∞–∑–æ–≤–∞–Ω–∏–π \dash —ç—Ç–æ —Ç—Ä–æ–π–∫–∞ $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$,
–≥–¥–µ $A$ \dash –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ-–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å, $\rightarrow$ \dash –±–∏–Ω–∞—Ä–Ω–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ –Ω–∞ $A$, –∞
$\twoheadrightarrow$ \dash —Ç—Ä–∞–Ω–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ-—Ä–µ—Ñ–ª–µ–∫—Å–∏–≤–Ω–æ–µ –∑–∞–º—ã–∫–∞–Ω–∏–µ $\rightarrow$. –ï—Å–ª–∏ $A$ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è
–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ–º —Å–ª–æ–≤ –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–≥–æ —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–≥–æ —è–∑—ã–∫–∞, —Ç–æ —Ç—Ä–æ–π–∫—É $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ —Ç–∞–∫–∂–µ
–ø—Ä–∏–Ω—è—Ç–æ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞—Ç—å —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–π —Å–∏—Å—Ç–µ–º–æ–π –ø–µ—Ä–µ–ø–∏—Å—ã–≤–∞–Ω–∏—è —Ç–µ—Ä–º–æ–≤, —Ç–∞–∫ –∫–∞–∫ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ $\rightarrow$
–µ—Å—Ç–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ –≤–æ—Å–ø—Ä–∏–Ω–∏–º–∞—Ç—å –∫–∞–∫ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ –ø—Ä–µ–æ–±—Ä–∞–∑–æ–≤–∞–Ω–∏—è —Å–ª–æ–≤.

–í–æ-–ø–µ—Ä–≤—ã—Ö, –Ω–∞–º –±—ã —Ö–æ—Ç–µ–ª–æ—Å—å –∏–º–µ—Ç—å –≤–æ–∑–º–æ–∂–Ω–æ—Å—Ç—å –∑–∞–º–µ–Ω—è—Ç—å –∏–º–µ–Ω–∞ —Å–≤—è–∑–∞–Ω–Ω—ã—Ö –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö. –î–µ–ª–∞–µ—Ç—Å—è
—ç—Ç–æ —Å –ø–æ–º–æ—â—å—é –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è $\alpha$-–∫–æ–Ω–≤–µ—Ä—Å–∏–∏ $\rightarrow_\alpha$: –ï—Å–ª–∏ –≤ —Ç–µ—Ä–º–µ $M$ –µ—Å—Ç—å –ø–æ–¥—Ç–µ—Ä–º –≤–∏–¥–∞
$\lambda x : \phi . N$, —Ç–æ $M \rightarrow_\alpha M'$, –≥–¥–µ —Ç–µ—Ä–º $M'$ –ø–æ–ª—É—á–∞–µ—Ç—Å—è –∏–∑ $M$ –∑–∞–º–µ–Ω–æ–π
–∫–∞–∫–æ–≥–æ –ª–∏–±–æ –µ–¥–∏–Ω—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ–≥–æ –≤—Ö–æ–∂–¥–µ–Ω–∏—è –ø–æ–¥—Ç–µ—Ä–º–∞ $\lambda x : \phi . N$ –Ω–∞ –ø–æ–¥—Ç–µ—Ä–º $\lambda y : \phi . N[y/x]$, –ø—Ä–∏ —É—Å–ª–æ–≤–∏–∏, —á—Ç–æ
–≤ $y \not \in FVar(N)$ (–∑–∞–ø–∏—Å—å $N[y/x]$ –æ–∑–Ω–∞—á–∞–µ—Ç, —Ç–µ—Ä–º $N$ –≤ –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º –≤—Å–µ —Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω—ã–µ –≤—Ö–æ–∂–¥–µ–Ω–∏–∏ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π
$x$ –∑–∞–º–µ–Ω–µ–Ω—ã –Ω–∞ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—É—é $y$). –ü—Ä–∏–≤–µ–¥–µ–º –ø—Ä–∏–º–µ—Ä—ã —Ç–µ—Ä–º–æ–≤, –Ω–∞—Ö–æ–¥—è—â–∏—Ö—Å—è –≤ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–∏ $\alpha$-–∫–æ–Ω–≤–µ—Ä—Å–∏–∏:
$$(\lambda x : \phi . x) \rightarrow_\alpha (\lambda y : \phi . y)$$
$$((\lambda x : \phi . y) x) \rightarrow_\alpha ((\lambda z : \phi . y) x)$$
–ê —Ç–µ—Ä–º $\lambda x : \phi . y$, –Ω–∞–ø—Ä–∏–º–µ—Ä, –Ω–µ –Ω–∞—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è –≤ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–∏ $\alpha$-–∫–æ–Ω–≤–µ—Ä—Å–∏–∏ —Å —Ç–µ—Ä–º–æ–º
$\lambda y : \phi . y$, —Ç–∞–∫ —Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω–∞—è –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è $y$ —Å—Ç–∞–Ω–æ–≤–∏—Ç—Å—è —Å–≤—è–∑–∞–Ω–Ω–æ–π. –¢–∞–∫–∂–µ –∫–∞–∫ –∏
—Ç–µ—Ä–º $(\lambda x_1 : \phi . x_1)(\lambda y_1 : \psi . y_1)$ –Ω–µ –Ω–∞—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è –≤ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–∏ $\alpha$-–∫–æ–Ω–≤–µ—Ä—Å–∏–∏
—Å —Ç–µ—Ä–º–æ–º $(\lambda x_2 : \phi . x_2)(\lambda y_2 : \psi . y_2)$, —Ç–∞–∫ –∫–∞–∫
–∑–¥–µ—Å—å –ø—Ä–æ–∏—Å—Ö–æ–¥–∏—Ç –ø–µ—Ä–µ–∏–º–µ–Ω–æ–≤–∞–Ω–∏–µ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö –≤ –¥–≤—É—Ö –ø–æ–¥—Ç–µ—Ä–º–∞—Ö –æ–¥–Ω–æ–≤—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ (–æ–¥–Ω–∞–∫–æ –¥–∞–Ω–Ω—ã–µ —Ç–µ—Ä–º—ã
–Ω–∞—Ö–æ–¥—è—Ç—Å—è –≤ —Ç—Ä–∞–Ω–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ–º –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–∏ $\twoheadrightarrow_\alpha$).

–í–æ-–≤—Ç–æ—Ä—ã—Ö, –º—ã —Å–≤—è–∂–µ–º $\lambda$-–∞–±—Å—Ç—Ä–∞–∫—Ü–∏–∏ —Å —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è–º–∏ –æ—Ç —Å–≤—è–∑–∞–Ω–Ω—ã—Ö –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö,
–∞ $\lambda$-–ø—Ä–∏–º–µ–Ω–µ–Ω–∏—è \dash —Å –≤—ã—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è–º–∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π –Ω–∞ –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç–∞—Ö.
–ü—É—Å—Ç—å –≤ —Ç–µ—Ä–º–µ $M$ –µ—Å—Ç—å –ø–æ–¥—Ç–µ—Ä–º $N = (\lambda x : \phi . L)K$. –¢–æ–≥–¥–∞ $M$ 
–Ω–∞—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è –≤ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–∏  $\beta$-—Ä–µ–¥—É–∫—Ü–∏–∏ $M \rightarrow_\beta M'$ —Å –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–º —Ç–µ—Ä–º–æ–º $M'$, 
–ø–æ–ª—É—á–∞–µ–º—ã–º –∏–∑ $M$ –∑–∞–º–µ–Ω–æ–π –∫–∞–∫–æ–≥–æ-–ª–∏–±–æ –æ–¥–Ω–æ–≥–æ –≤—Ö–æ–∂–¥–µ–Ω–∏—è –ø–æ–¥—Ç–µ—Ä–º–∞ $N$ –Ω–∞ –ø–æ–¥—Ç–µ—Ä–º
$L[K/x]$ –ø—Ä–∏ —É—Å–ª–æ–≤–∏–∏ –∫–æ—Ä—Ä–µ–∫—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –¥–∞–Ω–Ω–æ–π –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–Ω–æ–≤–∫–∏: –Ω–∏–∫–∞–∫–∞—è —Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω–∞—è –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è $K$ –Ω–µ
—Å—Ç–∞–Ω–æ–≤–∏—Ç—Å—è –ø–æ—Å–ª–µ —Ç–∞–∫–æ–π –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–Ω–æ–≤–∫–∏ —Å–≤—è–∑–∞–Ω–Ω–æ–π. –ü—Ä–∏–≤–µ–¥–µ–º –Ω–µ—Å–∫–æ–ª—å–∫–æ –ø—Ä–∏–º–µ—Ä–æ–≤:
$$(\lambda x : \phi . x) y \rightarrow_\beta y$$
$$(\lambda y : \phi . y) y \rightarrow_\beta y$$
$$(\lambda x : \phi . y)((\lambda y : \psi . y) z) \rightarrow_\beta (\lambda x : \phi . y) z \rightarrow_\beta y$$

–¢–∞–∫–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º, –ø–æ–ª–æ–∂–∏–≤ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ $\rightarrow$ —Ä–∞–≤–Ω—ã–º –æ–±—ä–µ–¥–∏–Ω–µ–Ω–∏—é $\rightarrow_\alpha$ –∏ $\rightarrow_\beta$,
–ø–æ–ª—É—á–∞–µ–º —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω—É—é —Å–∏—Å—Ç–µ–º—É –ø–µ—Ä–µ–ø–∏—Å—ã–≤–∞–Ω–∏—è —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ $(\Lambda Terms, \rightarrow_{\alpha \beta}, \twoheadrightarrow_{\alpha \beta})$.

\begin{definition}
    \label{NormalFormDefinition}
    –ü—É—Å—Ç—å $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ \dash —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–∞—è —Å–∏—Å—Ç–µ–º–∞ –ø–µ—Ä–µ–ø–∏—Å—ã–≤–∞–Ω–∏—è —Ç–µ—Ä–º–æ–≤.
    –≠–ª–µ–º–µ–Ω—Ç $a \in A$ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–π —Ñ–æ—Ä–º–æ–π, –µ—Å–ª–∏ $\forall b \in A (a \not \rightarrow b)$.
\end{definition}

–û–±—â–µ–µ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ \ref{NormalFormDefinition}, –æ–¥–Ω–∞–∫–æ, –Ω–µ –æ—á–µ–Ω—å —Ö–æ—Ä–æ—à–æ —Ä–∞–±–æ—Ç–∞–µ—Ç
–¥–ª—è –Ω–∞—à–µ–π —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã $(\Lambda Terms, \rightarrow_{\alpha \beta}, \twoheadrightarrow_{\alpha \beta})$:
–∫ –ª—é–±–æ–º—É –∑–∞–º–∫–Ω—É—Ç–æ–º—É —Ç–µ—Ä–º—É $M$ –º–æ–∂–Ω–æ –ø—Ä–∏–º–µ–Ω–∏—Ç—å $\alpha$-–∫–æ–Ω–≤–µ—Ä—Å–∏—é. –ü–æ—ç—Ç–æ–º—É –º—ã –±—É–¥–µ–º –≥–æ–≤–æ—Ä–∏—Ç—å 
–æ –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–π —Ñ–æ—Ä–º–µ —Å —Ç–æ—á–Ω–æ—Å—Ç—å—é –¥–æ $\alpha$-–∫–æ–Ω–≤–µ—Ä—Å–∏–∏: —Ç–µ—Ä–º $M$ –Ω–∞—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è –≤ –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–π —Ñ–æ—Ä–º–µ
–µ—Å–ª–∏ $\forall N \in \Lambda Term (M \rightarrow_{\alpha \beta} N \Rightarrow M \rightarrow_\alpha N)$.

\begin{definition}
    \label{NormalizationDefinition}
    –≠–ª–µ–º–µ–Ω—Ç $a$ —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è (—Å–ª–∞–±–æ-)–Ω–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑—É–µ–º—ã–º, –µ—Å–ª–∏
    –Ω–∞–π–¥–µ—Ç—Å—è —Ç–∞–∫–æ–π $b \in A$, —á—Ç–æ 
    \begin{enumerate}
        \item $b$ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–π —Ñ–æ—Ä–º–æ–π.
        \item $a \twoheadrightarrow b$.
    \end{enumerate}
    (–í —á–∞—Å—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏, –≤—Å—è–∫–∞—è –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–∞—è —Ñ–æ—Ä–º–∞ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –Ω–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑—É–µ–º–æ–π, –≤ —Å–∏–ª—É —Ä–µ—Ñ–ª–µ–∫—Å–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç–∏ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è
    $\twoheadrightarrow$.)
\end{definition}

\begin{definition}
    \label{StrongNormalizationDefinition}
    –≠–ª–µ–º–µ–Ω—Ç $a$ —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è —Å–∏–ª—å–Ω–æ-–Ω–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑—É–µ–º—ã–º,
    –µ—Å–ª–∏
    \begin{enumerate}
        \item $a$ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –Ω–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑—É–µ–º—ã–º.
        \item –ù–µ –≤–µ—Ä–Ω–æ —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–µ —É—Ç–≤–µ—Ä–∂–¥–µ–Ω–∏–µ: —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç —Å—á–µ—Ç–Ω–∞—è –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å
        —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–æ–≤ $A$ $\{ b_0, b_1, b_2, \dots \}$ —Ç–∞–∫–∞—è, —á—Ç–æ $b_0 = a$ –∏ 
        $b_i \rightarrow b_{i+1}$ –¥–ª—è –ª—é–±–æ–≥–æ –Ω–∞—Ç—É—Ä–∞–ª—å–Ω–æ–≥–æ $i$.
    \end{enumerate}
\end{definition}
–ò–Ω—ã–º–∏ —Å–ª–æ–≤–∞–º–∏, –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ \ref{StrongNormalizationDefinition} –≥–æ–≤–æ—Ä–∏—Ç, —á—Ç–æ $a$ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è
—Å–∏–ª—å–Ω–æ-–Ω–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑—É–µ–º—ã–º, –µ—Å–ª–∏ –≤—Å—è–∫–∞—è –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å –ø—Ä–µ–æ–±—Ä–∞–∑–æ–≤–∞–Ω–∏–π $\rightarrow$ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–∞ $a$ –ø—Ä–∏–≤–æ–¥–∏—Ç
–∫ –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–π —Ñ–æ—Ä–º–µ –∑–∞ –∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ–µ —á–∏—Å–ª–æ —à–∞–≥–æ–≤.

–ü—Ä–æ–∏–ª–ª—é—Å—Ç—Ä–∏—Ä—É–µ–º –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è \ref{NormalFormDefinition} –∏ \ref{StrongNormalizationDefinition} –ø—Ä–∏–º–µ—Ä–∞–º–∏ –∏–∑
–Ω–∞—à–µ–≥–æ $\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è. –¢–µ—Ä–º $(\lambda x : p . y)((\lambda z : q . z) w)$ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Å–∏–ª—å–Ω–æ –Ω–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑—É–µ–º—ã–º:
–º—ã –ª–∏–±–æ –º–æ–∂–µ–º –ø–µ—Ä–µ–ø–∏—Å–∞—Ç—å –≤–Ω—É—Ç—Ä–µ–Ω–Ω–∏–π –ø–æ–¥—Ç–µ—Ä–º $(\lambda z : q) w$ —Å –ø–æ–º–æ—â—å—é $\beta$-—Ä–µ–¥—É–∫—Ü–∏–∏ –∏ –ø–æ–ª—É—á–∏—Ç—å
—Ç–µ—Ä–º $(x : p . y) w$, –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–π –µ–¥–∏–Ω—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω—ã–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º $\beta$-—Ä–µ–¥—É—Ü–∏—Ä—É–µ—Ç—Å—è –¥–æ –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–π —Ñ–æ—Ä–º—ã $y$, –ª–∏–±–æ
–ª–∏–±–æ —Å—Ä–∞–∑—É –ø–µ—Ä–µ–ø–∏—Å–∞—Ç—å —Å–∞–º–æ–µ –≤–Ω–µ—à–Ω–∏–µ $\lambda$-–ø—Ä–∏–º–µ–Ω–µ–Ω–∏–µ –¥–æ $y$. –î—Ä—É–≥–∏—Ö –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç–µ–π $\beta$-—Ä–µ–¥—É–∫—Ü–∏–π
–¥–ª—è —Ç–∞–∫–æ–≥–æ —Ç–µ—Ä–º–∞ –Ω–µ—Ç. –° –¥—Ä—É–≥–æ–π —Å—Ç–æ—Ä–æ–Ω—ã, —Ç–µ—Ä–º $(\lambda x : p . y)((\lambda z : q . zz)(\lambda z : q . zz))$
—è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Ç–æ–ª—å–∫–æ —Å–ª–∞–±–æ-–Ω–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑—É–µ–º—ã–º: –∫–∞–∫ –∏ –≤ –ø—Ä–æ—à–ª–æ–º –ø—Ä–∏–º–µ—Ä–µ, –º—ã –º–æ–∂–µ–º —Å—Ä–∞–∑—É —Å—Ä–µ–¥—É—Ü–∏—Ä–æ–≤–∞—Ç—å—Å—è –¥–æ $y$,
–∏–ª–∏ –ø–æ–ø—ã—Ç–∞—Ç—å—Å—è –ø–µ—Ä–µ–ø–∏—Å—ã–≤–∞—Ç—å –ø–æ–¥—Ç–µ—Ä–º $(\lambda z : q . zz)(\lambda z : q . zz)$ –∏ –ø–æ–ª—É—á–∏—Ç—å –±–µ—Å–∫–æ–Ω–µ—á–Ω—É—é –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å
$$(\lambda x : p . y)((\lambda z : q . zz)(\lambda z : q . zz)) \rightarrow_\beta (\lambda x : p . y)((\lambda z : q . zz)(\lambda z : q . zz)) \rightarrow_\beta \dots$$
–°—Ä–∞–∑—É –∂–µ –∑–∞–º–µ—á–∞–µ–º, —á—Ç–æ —Ç–µ—Ä–º $(\lambda z : q . zz)(\lambda z : q . zz)$ –Ω–µ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –Ω–∏ —Å–∏–ª—å–Ω–æ-,
–Ω–∏ —Å–ª–∞–±–æ-–Ω–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑—É–µ–º—ã–º.

\begin{definition}
    \label{ChurchRosserDefinition}
    –°–∏—Å—Ç–µ–º–∞ $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ –æ–±–ª–∞–¥–∞–µ—Ç —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–æ–º –ß—ë—Ä—á–∞-–†–æ—Å—Å–µ—Ä–∞ (—Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–æ–º –∫–æ–Ω—Ñ–ª—é—ç–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏),
    –µ—Å–ª–∏ 
    $$\forall a, b, b' \in A \Bigl((a \twoheadrightarrow b \land a \twoheadrightarrow b') \Rightarrow \exists c \in A (b \twoheadrightarrow c \land b' \twoheadrightarrow c) \Bigr)$$
    $$
    \begin{tikzcd}
        & \arrow[ld, two heads] a \arrow[rd, two heads] & \\
        b \arrow[rd, two heads, dashed] & & \arrow[ld, two heads, dashed] b' \\
        & c &
    \end{tikzcd}
    $$
\end{definition}

\begin{lemma}
    \label{UniqueNormalFormLemma}
    –ï—Å–ª–∏ –¥–ª—è —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã $(A, \rightarrow, \twoheadrightarrow)$ –≤—ã–ø–æ–ª–Ω—è–µ—Ç—Å—è —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–æ –ß—ë—Ä—á–∞-–†–æ—Å—Å–µ—Ä–∞, –∏
    $a$ \dash –Ω–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑—É–µ–º—ã–π —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç $A$, —Ç–æ –µ–≥–æ –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–∞—è —Ñ–æ—Ä–º–∞ $b$ –µ–¥–∏–Ω—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–∞.
\end{lemma}
\begin{proof}
    –ü—É—Å—Ç—å $a$ —Ä–µ–¥—É—Ü–∏—Ä—É–µ—Ç—Å—è –∫ –¥–≤—É–º –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω—ã–º —Ñ–æ—Ä–º–∞–º $b$ –∏ $b'$. –¢–æ–≥–¥–∞ –ø–æ —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤—É
    –∫–æ–Ω—Ñ–ª—é—ç–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –Ω–∞–π–¥–µ—Ç—Å—è —Ç–∞–∫–æ–π $c$, —á—Ç–æ $b \twoheadrightarrow c$ –∏ $b' \twoheadrightarrow c$. –ù–æ
    –ª—é–±–∞—è –Ω–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–∞—è —Ñ–æ—Ä–º–∞ –Ω–∞—Ö–æ–¥–∏—Ç—Å—è –≤ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–∏ $\twoheadrightarrow$ —Ç–æ–ª—å–∫–æ —Å–∞–º–∞ —Å —Å–æ–±–æ–π.
    –ê –∑–Ω–∞—á–∏—Ç
    $$b = c = b'$$
\end{proof}

\begin{theorem}[\cite{SorUrz06}]
    –°–∏—Å—Ç–µ–º–∞ $(\Lambda Terms, \rightarrow_{\alpha \beta}, \twoheadrightarrow_{\alpha \beta})$ –æ–±–ª–∞–¥–∞–µ—Ç
    —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–æ–º –ß—ë—Ä—á–∞-–†–æ—Å—Å–µ—Ä–∞.
\end{theorem}

–°—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –Ω–µ—Å–∫–æ–ª—å–∫–æ —Å–ø–æ—Å–æ–±–æ–≤ –∑–∞–∫–æ–¥–∏—Ä–æ–≤–∞—Ç—å –Ω–∞—Ç—É—Ä–∞–ª—å–Ω—ã–µ —á–∏—Å–ª–∞ –≤ $\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–∏. –û–¥–∏–Ω –∏–∑ —Ç–∞–∫–∏—Ö
—Å–ø–æ—Å–æ–±–æ–≤ \dash –ø–æ—Å—Ç—Ä–æ–∏—Ç—å –¥–ª—è –∫–∞–∂–¥–æ–≥–æ –Ω–∞—Ç—É—Ä–∞–ª—å–Ω–æ–≥–æ $n$ –∫–æ–º–±–∏–Ω–∞—Ç–æ—Ä $[n]$, –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ–º—ã–π –Ω—É–º–µ—Ä–∞–ª–æ–º –ß—ë—Ä—á–∞,
—Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º:
$$[0] := \lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . x$$
$$[1] := \lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . fx$$
$$[2] := \lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . f (fx)$$
$$[3] := \lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . f (f (fx))$$
$$ \dots $$
$$[n] := \lambda f : p \rightarrow p. \lambda x : p . \underbrace{f(\dots (f}_{n\ \text{–ø—Ä–∏–º–µ–Ω–µ–Ω–∏–π}\ f} x))$$
$$ \dots $$

\begin{theorem}[\cite{SorUrz06}]
    –î–ª—è –≤—Å—è–∫–æ–π –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏–º–æ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ $f$ –∏–∑ $\mathbb{N}$ –≤ $\mathbb{N}$ —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç
    $\lambda$-—Ç–µ—Ä–º $F$ —Ç–∞–∫–æ–π, —á—Ç–æ
    \begin{enumerate}
        \item –ï—Å–ª–∏ $n$ –Ω–µ –ø—Ä–∏–Ω–∞–¥–ª–µ–∂–∏—Ç –æ–±–ª–∞—Å—Ç–∏ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è $f$, —Ç–æ —Ç–µ—Ä–º $F[n]$ –Ω–µ –Ω–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑—É–µ–º.
        \item –ï—Å–ª–∏ $n$ –ø—Ä–∏–Ω–∞–¥–ª–µ–∂–∏—Ç –æ–±–ª–∞—Å—Ç–∏ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è $f$, —Ç–æ $F[n] \twoheadrightarrow_{\alpha \beta} [f(n)]$.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

–ü–æ –ª–µ–º–º–µ \ref{UniqueNormalFormLemma} –≤—Å—è–∫–∏–π –Ω—É–º–µ—Ä–∞–ª –ß—ë—Ä—á–∞ –µ–¥–∏–Ω—Å—Ç–≤–µ–Ω–µ–Ω —Å —Ç–æ—á–Ω–æ—Å—Ç—å—é –¥–æ –ø–µ—Ä–µ–∏–º–µ–Ω–æ–≤–∞–Ω–∏—è
—Å–≤—è–∑–∞–Ω–Ω—ã—Ö –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö, –∞ –∑–Ω–∞—á–∏—Ç —Ä–µ–¥—É–∫—Ü–∏—è —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ $F[n]$ –∑–∞–¥–∞—ë—Ç –∫–æ—Ä—Ä–µ–∫—Ç–Ω–æ—é —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ –Ω–∞
$\mathbb{N}$. –¢–∞–∫–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º —Å–∏—Å—Ç–µ–º–∞ $(\Lambda Terms, \rightarrow_{\alpha \beta}, \twoheadrightarrow_{\alpha \beta})$
—è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –ø–æ–ª–Ω–æ—Ü–µ–Ω–Ω–æ–π, –ø–æ–ª–Ω–æ–π –ø–æ –¢—å—é—Ä–∏–Ω–≥—É –º–æ–¥–µ–ª—å—é –≤—ã—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–π.

–û–¥–Ω–∞–∫–æ, –¥–æ —Å–∏—Ö –≤ –ø–æ—Ä –≤ –Ω–∞—à–µ–º —è–∑—ã–∫–µ $\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è –æ—Å—Ç–∞—é—Ç—Å—è —Ç–µ—Ä–º—ã –≤–∏–¥–∞ $xx$, –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–º –Ω–µ–≤–æ–∑–º–æ–∂–Ω–æ –ø—Ä–∏–ø–∏—Å–∞—Ç—å
–∫–∞–∫–æ–µ-–ª–∏–±–æ –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–π —Å–º—ã—Å–ª. –ú—ã "–æ—Ç—Ñ–∏–ª—å—Ç—Ä—É–µ–º" —Ç–∞–∫–∏–µ "–ø–ª–æ—Ö–∏–µ" —Ç–µ—Ä–º—ã, –≤–≤–µ–¥—è –¥–µ–¥—É–∫—Ç–∏–≤–Ω—É—é —Å–∏—Å—Ç–µ–º—É –æ —Ç–∏–ø–∞—Ö:
–º—ã –±—É–¥–µ–º –¥–µ–ª–∏—Ç—å —Ç–∏–ø—ã –Ω–∞ —Ç–µ, –¥–ª—è –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã—Ö –º–æ–∂–Ω–æ –≤—ã–≤–µ—Å—Ç–∏ —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–µ –æ –Ω–∞–ª–∏—á–∏–µ —É –Ω–∏—Ö –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–≥–æ —Ç–∏–ø–∞ (—Ç–∏–ø–∏–∑—É–µ–º—ã–π —Ç–µ—Ä–º),
–∏ —Ç–µ, —É –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã—Ö —Ç–∞–∫–æ–µ —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–µ –≤—ã–≤–µ—Å—Ç–∏ –Ω–µ–ª—å–∑—è (–Ω–µ—Ç–∏–ø–∏–∑—É–µ–º—ã–µ —Ç–µ—Ä–º—ã).

\begin{definition}
    \label{ContextDefinition}
    –ö–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç $\Gamma$ \dash —ç—Ç–æ –∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ–µ, –≤–æ–∑–º–æ–∂–Ω–æ –ø—É—Å—Ç–æ–µ, –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –ø–∞—Ä –≤–∏–¥–∞ $x : \phi$, –≥–¥–µ $x$ \dash $\lambda$-–ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è,
    –∞ $\phi$ \dash –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–π —Ç–∏–ø ($\phi \in Types$), –ø—Ä–∏—á–µ–º –¥–ª—è –ª—é–±—ã—Ö –¥–≤—É—Ö –ø–∞—Ä $(a : \phi)$ –∏ $(b : \psi)$ –∏–∑
    $\Gamma$ –≤–µ—Ä–Ω–æ
    $$a = b \Rightarrow \phi = \psi$$
    –ó–∞–ø–∏—Å—å $\Gamma, x : \phi$ –æ–∑–Ω–∞—á–∞–µ—Ç –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç $\Gamma \cup \{x: \phi\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
    \label{JudgmentDefinition}
    –°—É–∂–¥–µ–Ω–∏–µ \dash —ç—Ç–æ —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–µ —É—Ç–≤–µ—Ä–∂–¥–µ–Ω–∏–µ –≤–∏–¥–∞
    $$\Gamma \vdash M : \phi$$
    –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–µ —á–∏—Ç–∞–µ—Ç—Å—è –∫–∞–∫ "–≤ –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç–µ $\Gamma$ —Ç–µ—Ä–º $M$ –∏–º–µ–µ—Ç —Ç–∏–ø $\phi$".

    –ï—Å–ª–∏ $\Gamma = \emptyset$, —Ç–æ –≤–º–µ—Å—Ç–æ 
    $$\emptyset \vdash M : \phi$$ 
    –ø–∏—à—É—Ç –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ
    $$\vdash M : \phi$$

    –í—ã–≤–æ–¥ —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–µ $\Gamma \vdash M : \phi$ \dash —ç—Ç–æ –∫–æ–Ω–µ—á–Ω–æ–µ –¥–µ—Ä–µ–≤–æ, —á—å–∏ –≤–µ—Ä—à–∏–Ω—ã –ø–æ–º–µ—á–µ–Ω—ã —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏—è–º–∏,
    –∫–æ—Ä–µ–Ω—å –ø–æ–º–µ—á–µ–Ω —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–µ–º $\Gamma \vdash M : \phi$, 
    –ª–∏—Å—Ç—å—è –ø–æ–º–µ—á–µ–Ω—ã –∞–∫—Å–∏–æ–º–∞–º–∏ (–ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞–º–∏ –±–µ–∑ –ø–æ—Å—ã–ª–æ–∫)
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{}
            \RightLabel{$Var$}
        \UnaryInfC{$\Gamma, x : \phi \vdash x : \phi$}
    \end{prooftree}
    –∞ —Ä–µ–±—Ä–∞–º —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É—é—Ç –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ –≤—ã–≤–æ–¥–∞, –æ–ø–∏—Å—ã–≤–∞—é—â–∏–µ —Å–ø–æ—Å–æ–±—ã –ø–æ–ª—É—á–µ–Ω–∏—è –æ–¥–Ω–∏—Ö —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–π –∏–∑ –¥—Ä—É–≥–∏—Ö:
    \begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma, x : \phi \vdash M : \psi$}
            \RightLabel{$Abs$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\lambda x : \phi . M) : \phi \rightarrow \psi$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash M : \phi \rightarrow \psi$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash N : \phi$}
            \RightLabel{$App$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash (MN) : \psi$}
    \end{prooftree}
    \end{multicols}
    –í–æ –≤—Å–µ—Ö –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞—Ö –≤—ã–≤–æ–¥–∞, $\Gamma$ \dash –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–ª—å–Ω—ã–π –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç.
\end{definition}

–ü—Ä–∏–≤–µ–¥–µ–º –Ω–µ—Å–∫–æ–ª—å–∫–æ –ø—Ä–∏–º–µ—Ä–æ–≤ –≤—ã–≤–æ–¥–æ–≤ —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–π. –î–ª—è –Ω–∞—á–∞–ª–∞, –≤—ã–≤–µ–¥–µ–º —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–µ 
$x : p \rightarrow q, y : p \vdash (xy) : q$
\begin{prooftree}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$ x : p \rightarrow q, y : p \vdash x : p \rightarrow q$}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$ x : p \rightarrow q, y : p \vdash y : p$}
        \RightLabel{$App$}
    \BinaryInfC{$ x : p \rightarrow q, y : p \vdash (xy) : q$}
\end{prooftree}
–î—Ä—É–≥–æ–π –ø—Ä–∏–º–µ—Ä: $\vdash (\lambda x : p . x) : p \rightarrow p$
\begin{prooftree}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$ x : p \vdash x : p$}
        \RightLabel{$Abs$}
    \UnaryInfC{$\vdash (\lambda x : p . x) : p \rightarrow p$}
\end{prooftree}
–ù—É –∏ —Ç—Ä–µ—Ç–∏–π –ø—Ä–∏–º–µ—Ä: $\vdash (\lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . f (f x)) : (p \rightarrow p) \rightarrow p \rightarrow p$
\begin{prooftree}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$f : p \rightarrow p, x : p \vdash f : p \rightarrow p$}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$f : p \rightarrow p, x : p \vdash f : p \rightarrow p$}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$f : p \rightarrow p, x : p \vdash x : p$}
        \RightLabel{$App$}
    \BinaryInfC{$f : p \rightarrow p, x : p \vdash (f x) : p$}
        \RightLabel{$App$}
    \BinaryInfC{$f : p \rightarrow p, x : p \vdash (f (f x)) : p$}
        \RightLabel{$Abs$}
    \UnaryInfC{$f : p \rightarrow p \vdash (\lambda x : p . f (f x)) : p \rightarrow p$}
        \RightLabel{$Abs$}
    \UnaryInfC{$\vdash (\lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . f (f x)) : (p \rightarrow p) \rightarrow p \rightarrow p$}
\end{prooftree}

–ï—Å—Ç–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ, —Å–∏—Å—Ç–µ–º–∞ –ø–µ—Ä–µ–ø–∏—Å—ã–≤–∞–Ω–∏–µ —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ $(\Lambda Terms, \rightarrow_{\alpha \beta}, \twoheadrightarrow_{\alpha \beta})$
—Å–æ–≥–ª–∞—Å–æ–≤–∞–Ω–Ω–∞ —Å –¥–µ–¥—É–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ–π —Å–∏—Å—Ç–µ–º–æ–π –≤—ã–≤–æ–¥–∞ —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–π –æ —Ç–∏–ø–∏–∑–∞—Ü–∏–∏.
\begin{lemma}[\cite{SorUrz06}]
    –ü—É—Å—Ç—å $M$ \dash $\lambda$-—Ç–µ—Ä–º —Ç–∞–∫–æ–π, —á—Ç–æ
    \begin{enumerate}
        \item –°—É–∂–¥–µ–Ω–∏–µ $\Gamma \vdash M : \phi$ –≤—ã–≤–æ–¥–∏–º–æ –¥–ª—è –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–≥–æ –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç–∞ $\Gamma$
        –∏ –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–≥–æ —Ç–∏–ø–∞ $\phi$.
        \item $M \twoheadrightarrow_{\alpha \beta} N$ –¥–ª—è –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–≥–æ —Ç–µ—Ä–º–∞ $N$.
    \end{enumerate}
    –¢–æ–≥–¥–∞ —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–µ $\Gamma \vdash N : \phi$ —Ç–∞–∫–∂–µ –≤—ã–≤–æ–¥–∏–º–æ.
\end{lemma}

–°–∏—Å—Ç–µ–º—É –ø–µ—Ä–µ–ø–∏—Å—ã–≤–∞–Ω–∏–π $(\Lambda Terms, \rightarrow_{\alpha \beta}, \twoheadrightarrow_{\alpha \beta})$
–≤–º–µ—Å—Ç–µ —Å –¥–µ–¥—É–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ–π —Å–∏—Å—Ç–µ–º–æ–π –∏–∑ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è \ref{JudgmentDefinition} –ø—Ä–∏–Ω—è—Ç–æ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞—Ç—å
–ø—Ä–æ—Å—Ç—ã–º —Ç–∏–ø–∏–∑–æ–≤–∞–Ω–Ω—ã–º –ø–æ –ß—ë—Ä—á—É $\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–µ–º –∏ –æ–±–æ–∑–Ω–∞—á–∞—Ç—å $\lambda_\rightarrow$.

\begin{theorem}
    \label{SimplyTypedStrongNormaliztionTheorem}
    –ü—É—Å—Ç—å $M$ \dash —Ç–∏–ø–∏–∑—É–µ–º—ã–π –≤ –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç–µ $\Gamma$ —Ç–µ—Ä–º (–¥–ª—è –Ω–µ–≥–æ –≤—ã–≤–æ–¥–∏—Ç—Å—è —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–µ $\Gamma \vdash M : \phi$ –¥–ª—è –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–≥–æ —Ç–∏–ø–∞ $\phi$).
    –¢–æ–≥–¥–∞ $M$ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Å–∏–ª—å–Ω–æ-–Ω–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑—É–µ–º—ã–º.
\end{theorem}

–°–ª–µ–¥—Å—Ç–≤–∏–µ–º —Ç–µ–æ—Ä–µ–º—ã \ref{SimplyTypedStrongNormaliztionTheorem} —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Ç–æ—Ç —Ñ–∞–∫—Ç, —á—Ç–æ —Ç–∏–ø–∏–∑—É–µ–º—ã–µ —Ç–µ—Ä–º—ã
–±–æ–ª—å—à–µ –Ω–µ —è–≤–ª—è—é—Ç—Å—è –ø–æ–ª–Ω–æ–π –ø–æ –¢—å—é—Ä–∏–Ω–≥—É –º–æ–¥–µ–ª—å—é –≤—ã—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–π. –í–º–µ—Å—Ç–æ —ç—Ç–æ–≥–æ —Ç–∏–ø–∏–∑—É–µ–º—ã–º —Ç–µ—Ä–º–∞–º
—Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–µ —Å–æ–±—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ–µ –ø–æ–¥–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ —Ç–æ—Ç–∞–ª—å–Ω—ã—Ö –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏–º—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π, –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ–º–æ–µ —Ä–∞—Å—à–∏—Ä–µ–Ω–Ω—ã–º–∏
–º–Ω–æ–≥–æ—á–ª–µ–Ω–∞–º–∏ \cite{Zakr07}: –Ω–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–µ–µ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏–º—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π,
–∑–∞–º–∫–Ω—É—Ç–æ–µ –æ—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ –≤–∑—è—Ç–∏—è –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏–∏, —Å–æ–¥–µ—Ä–∂–∞—â–∏–µ
\begin{enumerate}
    \item –ü—Ä–æ–µ–∫—Ü–∏–∏ –∏–∑ –∫–æ—Ä—Ç–µ–∂–µ–π –Ω–∞—Ç—É—Ä–∞–ª—å–Ω—ã—Ö —á–∏—Å–µ–ª.
    \item –ö–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–Ω—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏.
    \item –°–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ.
    \item –£–º–Ω–æ–∂–µ–Ω–∏–µ.
    \item –§—É–Ω–∫—Ü–∏—é $ifzero(n, m, p)$: –µ—Å–ª–∏ $n = 0$, —Ç–æ $m$, –≤ –ø—Ä–æ—Ç–∏–≤–Ω–æ–º —Å–ª—É—á–∞–µ $p$.
\end{enumerate}

–û–¥–Ω–∞–∫–æ, —Ç–∏–ø–∏–∑—É–µ–º—ã–µ —Ç–µ—Ä–º—ã –∏–º–µ—é—Ç –Ω–µ —Ç–æ–ª—å–∫–æ –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—å–Ω—É—é –∏–Ω—Ç–µ—Ä–ø—Ä–µ—Ç–∞—Ü–∏—é,
–Ω–æ –∏ —É—Å—Ç–∞–Ω–∞–≤–ª–∏–≤–∞—é—Ç —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤–∏–µ –º–µ–∂–¥—É $\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–µ–º –∏ –ª–æ–≥–∏–∫–æ–π.

\begin{theorem}[–°–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤–∏–µ –ö–∞—Ä—Ä–∏ \dash –•–æ–≤–∞—Ä–¥–∞ \cite{SorUrz06}]
    \label{CarryHowardTheorem}
    –í –∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–∏ $\lambda_\rightarrow$ —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–µ $\Gamma \vdash N : \phi$ –≤—ã–≤–æ–¥–∏—Ç—Å—è —Ç–æ–≥–¥–∞ –∏ —Ç–æ–ª—å–∫–æ
    —Ç–æ–≥–¥–∞, –∫–æ–≥–¥–∞ $\operatorname{range}(\Gamma) \vdash \phi$ –≤–µ—Ä–Ω–æ –¥–ª—è –∏–º–ø–ª–∏–∫–∞—Ç–∏–≤–Ω–æ–≥–æ —Ñ—Ä–∞–≥–º–µ–Ω—Ç–∞ –ª–æ–≥–∏–∫–∏ –≤—ã—Å–∫–∞–∑—ã–≤–∞–Ω–∏–π $IPC$,
    –≥–¥–µ $\operatorname{range}$ \dash —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –∏–∑ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞ –ø–∞—Ä –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö –∏ —Ç–∏–ø–æ–≤ –≤ –º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª –ª–æ–≥–∏–∫–∏ –≤—ã—Å–∫–∞–∑—ã–≤–∞–Ω–∏–π:
    $$\operatorname{range} : (x : \psi) \mapsto \psi$$
\end{theorem}

–°–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤–∏–µ –ö–∞—Ä—Ä–∏ \dash –•–æ–≤–∞—Ä–¥–∞ –¥–∞–µ—Ç —Å—Ç–∞—Ä—Ç –ø–∞—Ä–∞–¥–∏–≥–º–µ "—É—Ç–≤–µ—Ä–∂–¥–µ–Ω–∏—è-–∫–∞–∫-—Ç–∏–ø—ã": –º—ã –±–µ—Ä–µ–º –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–µ —Ç–∏–ø–∏–∑–æ–≤–∞–Ω–Ω–æ–µ
$\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–µ, –∏–Ω—Ç–µ—Ä–ø—Ä–µ—Ç–∏—Ä—É–µ–º —Ç–∏–ø—ã –∫–∞–∫ —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω—ã–µ —É—Ç–≤–µ—Ä–∂–¥–µ–Ω–∏—è (—Ç–µ–æ—Ä–µ–º—ã), –∞ —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É—é—â–∏–µ
$\lambda$-—Ç–µ—Ä–º—ã \dash –∫–∞–∫ –¥–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–∞. –ü—Ä–∏—á–µ–º —Ç–∞–∫–æ–π –ø–æ–¥—Ö–æ–¥ –∑–∞–≤–µ–¥–æ–º–∞ –∫–æ–Ω—Å—Ç—Ä—É–∫—Ç–∏–≤–µ–Ω: $\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–µ
–ø—Ä–æ–¥–æ–ª–∂–∞–µ—Ç —Å–æ—Ö—Ä–∞–Ω—è—Ç—å –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä—É—é –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—å–Ω—É—é –∏–Ω—Ç–µ—Ä–ø—Ä–µ—Ç–∞—Ü–∏—é, –∞ –∑–Ω–∞—á–∏—Ç —Ç–µ—Ä–º—ã-–¥–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–∞
—è–≤–ª—è—é—Ç—Å—è –∫–æ–Ω—Å—Ç—Ä—É–∫—Ü–∏—è–º–∏ –≤ —Å—Ç–∏–ª–µ –∏–Ω—Ç–µ—Ä–ø—Ä–µ—Ç–∞—Ü–∏–∏ –ë—Ä–∞—É–µ—Ä–∞ \dash –ì–µ–π—Ç–∏–Ω–≥–∞ \dash –ö–æ–ª–º–æ–≥–æ—Ä–æ–≤–∞.

–£—Å–ª–æ–∂–Ω—è—è —è–∑—ã–∫ $\lambda$-—Ç–µ—Ä–º–æ–≤ –∏ —Ç–∏–ø–æ–≤ –∏ —Ä–∞—Å—à–∏—Ä—è—è –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ —Ç–∏–ø–∏–∑–∞—Ü–∏–∏ –º–æ–∂–Ω–æ –ø–æ–ª—É—á–∞—Ç—å –≤—Å–µ –±–æ–ª–µ–µ –≤—ã—Ä–∞–∑–∏—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–µ
–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è, –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–µ, —Å –æ–¥–Ω–æ–π —Å—Ç–æ—Ä–æ–Ω—ã, —É—Å—Ç–∞–Ω–∞–≤–ª–∏–≤–∞—é—Ç —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤–∏—è —Å–æ –≤—Å–µ –±–æ–ª–µ–µ —Å–æ–¥–µ—Ä–∂–∞—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–º–∏ –ª–æ–≥–∏–∫–∞–º–∏,
–∞ —Å –¥—Ä—É–≥–æ–π —Å—Ç–æ—Ä–æ–Ω—ã, —Ç–∏–ø–∏–∑—É—é—Ç –≤—Å–µ –±–æ–ª—å—à–∏–µ –ø–æ–¥–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–∞ —Ç–æ—Ç–∞–ª—å–Ω—ã—Ö –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏–º—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π,
—Å–æ—Ö—Ä–∞–Ω—è—è –≤—Å–µ —Ö–æ—Ä–æ—à–∏–µ –º–µ—Ç–∞-—Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞, —Ç–∞–∫–∏–µ –∫–∞–∫ —Å–∏–ª—å–Ω–∞—è –Ω–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑—É–µ–º–æ—Å—Ç—å –∏ –∫–æ–Ω—Ñ–ª—é—ç–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å. –î–≤–∏–≥–∞—è—Å—å –ø–æ –ø–µ—Ä–≤–æ–º—É –ø—É—Ç–∏,
–º–æ–∂–Ω–æ –ø–æ–ø–æ–ª–Ω–∏—Ç—å —è–∑—ã–∫ —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ –∫–æ–Ω—Å—Ç—Ä—É–∫—Ü–∏—è–º–∏ –ø—Ä—è–º–æ–π —Å—É–º–º—ã –∏ –ø—Ä—è–º–æ–≥–æ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—è, –∞ —Ç–∞–∫–∂–µ –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–æ–π $\bot$,
—É—Å—Ç–∞–Ω–æ–≤–∏–≤ —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤–∏–µ –º–µ–∂–¥—É $\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–µ–º –∏ –∏–Ω—Ç—É–∏—Ü–∏–æ–Ω–∏—Å—Ç—Å–∫–æ–π –ª–æ–≥–∏–∫–æ–π –≤—ã—Å–∫–∞–∑—ã–≤–∞–Ω–∏–π $Int$.
–ê —Ä–∞–∑—Ä–µ—à–∏–≤ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è—Ç—å —Ç–∏–ø—ã —á–µ—Ä–µ–∑ —Ç–µ—Ä–º—ã, –∏ –≤–≤–µ–¥—è —Ç–µ–º —Å–∞–º—ã–º —Ç–∞–∫ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ–º—ã–µ –∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã–µ —Ç–∏–ø—ã, –º–æ–∂–Ω–æ
–ø–æ–ª—É—á–∏—Ç—å –∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–µ $\lambda P_1$, –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º—É —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –∏–Ω—Ç—É–∏—Ü–∏–æ–Ω–∏—Å—Ç—Å–∫–∞—è –ª–æ–≥–∏–∫–∞ –ø—Ä–µ–¥–∏–∫–∞—Ç–æ–≤.

–î–≤–∏–≥–∞—è—Å—å –∂–µ –ø–æ –≤—Ç–æ—Ä–æ–º—É –ø—É—Ç–∏, –º—ã –º–æ–∂–µ–º —Ä–∞–∑—Ä–µ—à–∏—Ç—å –Ω–∞–≤–µ—à–∏–≤–∞—Ç—å –∫–≤–∞–Ω—Ç–æ—Ä—ã –Ω–∞ —Ç–∏–ø—ã, –ø–æ–ª—É—á–∏–≤ —Ç–∞–∫ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ–º—É—é –°–∏—Å—Ç–µ–º—É $F$.
–ß—É—Ç—å –±–æ–ª–µ–µ —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ, —è–∑—ã–∫ —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã $F$ –ø–æ–∑–≤–æ–ª—è–µ—Ç –ø–∏—Å–∞—Ç—å —Ç–µ—Ä–º—ã –≤–∏–¥–∞ 
$\Lambda p . M$
–∏
$M \phi$
–≥–¥–µ $\alpha$ \dash —ç—Ç–æ —Ç–∏–ø. –ò–Ω—ã–º–∏ —Å–ª–æ–≤–∞–º–∏, –≤ —Å–∏—Å—Ç–µ–º–µ $F$ —Ä–∞–∑—Ä–µ—à–µ–Ω—ã –Ω–µ —Ç–æ–ª—å–∫–æ $\lambda$-–∞–±—Å—Ç—Ä–∞–∫—Ü–∏–∏
–∏ $\lambda$-–ø—Ä–∏–º–µ–Ω–µ–Ω–∏—è –ø–æ —Ç–µ—Ä–º–∞–º, –Ω–æ –∏ –ø–æ —Ç–∏–ø–∞–º. –°–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É—é—â–∞—è –≥—Ä–∞–º–º–∞—Ç–∏–∫–∞ —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ –ø—Ä–∏–Ω–∏–º–∞–µ—Ç –≤–∏–¥
$$t := x | (\lambda x : \phi . t) | (tt) | (\Lambda p . t) | (t \phi)$$
($x$ \dash $\lambda$-–ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è, $p$ \dash —Ç–∏–ø–æ–≤–∞—è –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è, –∞ $\phi$ \dash —Ç–∏–ø). –°–∏—Å—Ç–µ–º–∞ –ø–µ—Ä–µ–ø–∏—Å—ã–≤–∞–Ω–∏—è —Ç–µ—Ä–º–æ–≤
–ø–æ–ø–æ–ª–Ω—è–µ—Ç—Å—è –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ–º $\beta'$-—Ä–µ–¥—É–∫—Ü–∏–∏
$$(\Lambda \alpha . M) \phi \rightarrow_{\beta'} M[\phi/\alpha]$$
–ü—Ä–∏–º–µ—Ä:
$$(\Lambda \alpha . \lambda f : \alpha \rightarrow \alpha . \lambda x : \alpha . f x) p \rightarrow_{\beta'} \lambda f : p \rightarrow p . \lambda x : p . f x$$
–í —Ç–∏–ø–∞—Ö –ø–æ—è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –∫–≤–∞–Ω—Ç–æ—Ä –≤—Å–µ–æ–±—â–Ω–æ—Å—Ç–∏ –ø–æ —Ç–∏–ø–æ–≤—ã–º –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã–º
$$type := p | (type \rightarrow type) | (\forall p . type)$$
–±–ª–∞–≥–æ–¥–∞—Ä—è —á–µ–º—É –∑–∞–ø–∏—Å—å $\forall . p (p \rightarrow p)$, –Ω–∞–ø—Ä–∏–º–µ—Ä, —Å—Ç–∞–Ω–æ–≤–∏—Ç—Å—è –≤–∞–ª–∏–¥–Ω—ã–º —Ç–∏–ø–æ–º.
–î–µ–¥—É–∫—Ç–∏–≤–Ω–∞—è —Å–∏—Å—Ç–µ–º–∞ –≤—ã–≤–æ–¥–∞ —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–π –æ —Ç–∏–ø–∏–∑–∞—Ü–∏–∏ –°–∏—Å—Ç–µ–º—ã $F$ –∏–º–µ–µ—Ç —Å–ª–µ–¥—É—é—â–∏–π –Ω–∞–±–æ—Ä –ø—Ä–∞–≤–∏–ª:
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{}
            \RightLabel{$Var$}
        \UnaryInfC{$\Gamma, x : \phi \vdash x : \phi$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma, x : \phi \vdash M : \psi$}
            \RightLabel{$Abs$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\lambda x : \phi . M) : \phi \rightarrow \psi$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash M : \phi \rightarrow \psi$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash N : \phi$}
            \RightLabel{$App$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash (MN) : \psi$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash M : \forall p.\phi$}
            \RightLabel{$Inst$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (M \psi) : \phi[\psi/p]$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash M : \phi$}
        \RightLabel{(–µ—Å–ª–∏ $p \not \in FVar(\Gamma)$) $Gen$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\Lambda p . M) : \forall p . \phi$}
\end{prooftree}

–¢–∏–ø–∏–∑—É–µ–º—ã–µ —Ç–µ—Ä–º—ã –°–∏—Å—Ç–µ–º—ã $F$ –ø—Ä–æ–¥–æ–ª–∂–∞—é—Ç –±—ã—Ç—å —Å–∏–ª—å–Ω–æ-–Ω–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑—É–µ–º—ã–º–∏\cite{SorUrz06}, –æ–¥–Ω–∞–∫–æ –∏–º 
—Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –≥–æ—Ä–∞–∑–¥–æ –±–æ–ª—å—à–µ–µ –ø–æ–¥–º–Ω–æ–∂–µ—Å—Ç–≤–æ –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏–º—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π, —á–µ–º –¥–ª—è —Ç–∏–ø–∏–∑—É–µ–º—ã—Ö —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ $\lambda_\rightarrow$.

\begin{theorem}[\cite{Gira71}]
    –ü—É—Å—Ç—å —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $g : \mathbb N \rightarrow \mathbb N$ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–∏–º–∞ –≤ –∞—Ä–∏—Ñ–º–µ—Ç–∏–∫–µ –ü–µ–∞–Ω–æ –≤—Ç–æ—Ä–æ–≥–æ –ø–æ—Ä—è–¥–∫–∞.
    –¢–æ–≥–¥–∞ –≤ –°–∏—Å—Ç–µ–º–µ $F$ —Å—É—â–µ—Å—Ç–≤—É–µ—Ç —Ç–∞–∫–æ–π —Ç–∏–ø–∏–∑—É–µ–º—ã–π —Ç–µ—Ä–º $G$, —á—Ç–æ
    $$G[n]_F \rightarrow_{\alpha \beta \beta'} [g(n)]_F$$
    –¥–ª—è –ª—é–±–æ–≥–æ $n \in \mathbb N$ (–∑–¥–µ—Å—å $[n]_F$ \dash –Ω—É–º–µ—Ä–∞–ª –¥–ª—è —á–∏—Å–ª–∞ $n$ –≤ –°–∏—Å—Ç–µ–º–µ $F$).
\end{theorem}

\subsection{–¢–µ–æ—Ä–∏—è —Ç–∏–ø–æ–≤ –ú–∞—Ä—Ç–∏–Ω-–õ—ë—Ñ–∞}

–ò–Ω—Ç—É–∏—Ü–∏–æ–Ω–∏—Å—Ç—Å–∫–∞—è —Ç–µ–æ—Ä–∏—è —Ç–∏–ø–æ–≤ –ú–∞—Ä—Ç–∏–Ω-–õ—ë—Ñ–∞ $MLTT$ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Ç–∏–ø–∏–∑–æ–≤–∞–Ω–Ω—ã–º $\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–µ–º, –≤ –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–º,
—Å –æ–¥–Ω–æ–π —Å—Ç–æ—Ä–æ–Ω—ã, —Ç–∏–ø–∏–∑—É–µ–º –¥–æ–≤–æ–ª—å–Ω–æ –±–æ–ª—å—à–æ–π –∫–ª–∞—Å—Å –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏–º—ã—Ö —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–π, –∞ —Å –¥—Ä—É–≥–æ–π —Å—Ç–æ—Ä–æ–Ω—ã, —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É—é—â–∏–π
—è–∑—ã–∫ —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ —Ç–∏–ø–æ–≤ –¥–æ—Å—Ç–∞—Ç–æ—á–Ω–æ –±–æ–≥–∞—Ç, —á—Ç–æ–±—ã –ø—Ä–µ—Ç–µ–Ω–¥–æ–≤–∞—Ç—å –Ω–∞ —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω—ã–µ –æ—Å–Ω–æ–≤–∞–Ω–∏—è –∫–æ–Ω—Å—Ç—Ä—É–∫—Ç–∏–≤–Ω–æ–π
–º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏–∫–∏ –≤ –ø–∞—Ä–∞–¥–∏–≥–º–µ "—É—Ç–≤–µ—Ä–∂–¥–µ–Ω–∏—è –∫–∞–∫ —Ç–∏–ø—ã". $MLTT$ –Ω–µ —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É–µ—Ç –Ω–∞–ø—Ä—è–º—É—é –Ω–∏–∫–∞–∫–æ–π –∏–Ω—Ç—É–∏—Ü–∏–æ–Ω–∏—Å—Ç—Å–∫–æ–π –ª–æ–≥–∏–∫–µ
(–≤ —Å–º—ã—Å–ª–µ —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤–∏—è –ö–∞—Ä—Ä–∏ \dash –•–æ–≤–∞—Ä–¥–∞), —è–≤–ª—è—è—Å—å —Å–∞–º–æ—Å—Ç–æ—è—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–π —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–π —Å–∏—Å—Ç–µ–º–æ–π.

–Ø–∑—ã–∫ $\lambda$-—Ç–µ—Ä–º–æ–≤ $MLTT$, –ø–æ –º–∏–º–æ —Å—Ç–∞–Ω–¥–∞—Ä—Ç–Ω—ã—Ö –∫–æ–Ω—Å—Ç—Ä—É–∫—Ü–∏–π –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ–≥–æ $\lambda$-–∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è, —Å–æ–¥–µ—Ä–∂–∏—Ç
–ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω—ã–µ –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç—ã $c, c', \dots$ –∏ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω—ã–µ –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç—ã $f, f', \dots$, –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–µ –º—ã –±—É–¥–µ–º –≤–≤–æ–¥–∏—Ç—å
–¥–∞–ª–µ–µ –ø–æ —Ö–æ–¥—É –ø–æ–≤–µ—Å—Ç–≤–æ–≤–∞–Ω–∏—è. –ì—Ä–∞–º–º–∞—Ç–∏–∫–∞ —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ $MLTT$ –∏–º–µ–µ—Ç –≤–∏–¥
$$t := x | \lambda x : A . t | t(t') | c | f$$
–ó–¥–µ—Å—å $t(t')$ \dash –∑–∞–ø–∏—Å—å $\lambda$-–∞–ø–ø–ª–∏–∫–∞—Ü–∏–∏ –≤ –±–æ–ª–µ–µ –ø—Ä–∏–≤—ã—á–Ω–æ–º –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–º –≤–∏–¥–µ –ø—Ä–∏–º–µ–Ω–µ–Ω–∏—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –∫ –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç—É,
—Ç–∞–∫–∞—è –Ω–æ—Ç–∞—Ü–∏—è —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –±–æ–ª–µ–µ –ø–æ–¥—Ö–æ–¥—è—â–µ–π –¥–ª—è $MLTT$ –∏–∑-–∑–∞ —É—Å–ª–æ–∂–Ω–µ–Ω–∏—è —Å–∏–Ω—Ç–∞–∫—Å–∏—Å–∞.

–Ø–∑—ã–∫ —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ –Ω–µ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ—Ç—Å—è –æ—Ç–¥–µ–ª—å–Ω–æ, –≤–º–µ—Å—Ç–æ —ç—Ç–æ–≥–æ –º—ã —Å—á–∏—Ç–∞–µ–º, —á—Ç–æ —è–∑—ã–∫ —Ç–∏–ø–æ–≤ —Å–æ–≤–ø–∞–¥–∞–µ—Ç —Å —è–∑—ã–∫–æ–º —Ç–µ—Ä–º–æ–≤.
–≠—Ç–æ –æ–∑–Ω–∞—á–∞–µ—Ç, —á—Ç–æ —É –Ω–∞—Å –ø–æ—è–≤–ª—è—é—Ç—Å—è —Å–ø–µ—Ü–∏–∞–ª—å–Ω—ã–µ —Ç–µ—Ä–º—ã, –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–µ, –≤ –∫–∞–∫–æ–º-—Ç–æ —Å–º—ã—Å–ª–µ, —è–≤–ª—è—é—Ç—Å—è –∏–º–µ–Ω–∞–º–∏ —Ç–∏–ø–æ–≤.
–¢–∞–∫–∏–µ —Ç–µ—Ä–º—ã-–∏–º–µ–Ω–∞ –º—ã –±—É–¥–µ–º –æ–±–æ–∑–Ω–∞—á–∞—Ç—å —Ç–µ–ø–µ—Ä—å –∑–∞–≥–ª–∞–≤–Ω—ã–º–∏ –ª–∞—Ç–∏–Ω—Å–∫–∏–º–∏ –±—É–∫–≤–∞–º–∏ $A, A', B, \dots$.
–ü–µ—Ä–≤—ã–º –ø—Ä–∏–º–µ—Ä–æ–º —Ç–∞–∫–æ–≥–æ —Ä–æ–¥–∞ —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Å—á–µ—Ç–Ω–æ–µ —Å–µ–º–µ–π—Å—Ç–≤–æ –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω—ã—Ö –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç
$$\mathcal U_0, \mathcal U_1, \dots, \mathcal U_i, \dots$$
–ö–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–∞ $\mathcal U_i$ –æ–∑–Ω–∞—á–∞–µ—Ç —É–Ω–∏–≤–µ—Ä—Å—É–º —Ç–∏–ø–æ–≤ —É—Ä–æ–≤–Ω—è $i$, –∞ –∑–∞–ø–∏—Å—å $A : \mathcal U_i$ –æ–∑–Ω–∞—á–∞–µ—Ç,
—á—Ç–æ —Ç–µ—Ä–º $A$ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –∏–º–µ–Ω–µ–º —Ç–∏–ø–∞ (–∏–ª–∏ –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ —Ç–∏–ø–æ–º) –∏–∑ $i$-–æ–≥–æ —É–Ω–∏–≤–µ—Ä—Å—É–º–∞.

–í –æ—Ç–ª–∏—á–∏–µ –æ—Ç $\lambda_\rightarrow$, –º—ã –Ω–µ –±—É–¥–µ–º —Ä–∞–∑–¥–µ–ª—å–Ω–æ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è—Ç—å –ø–æ–Ω—è—Ç–∏–µ –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç–∞, —Å—Ç—Ä—É–∫—Ç—É—Ä—ã —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª—å–Ω–æ–π
—Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã –ø–µ—Ä–µ–ø–∏—Å—ã–≤–∞–Ω–∏—è —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ –∏ –∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–µ —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–π –æ —Ç–∏–ø–∏–∑–∞—Ü–∏–∏, –∞ –æ–±—ä–µ–¥–∏–Ω–∏–º –≤—Å—ë —ç—Ç–æ
–≤ –æ–¥–Ω—É –±–æ–ª—å—à—É—é –¥–µ–¥—É–∫—Ç–∏–≤–Ω—É—é —Å–∏—Å—Ç–µ–º—É, –ø–æ—Ö–æ–∂—É—é –Ω–∞ –∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–µ –µ—Å—Ç–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ–≥–æ –≤—ã–≤–æ–¥–∞. –í —ç—Ç–æ–π —Å–∏—Å—Ç–µ–º–µ –µ—Å—Ç—å
—Ç—Ä–∏ –≤–∏–¥–∞ —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–π:
\begin{enumerate}
    \item $\Gamma \; ctx$ \dash –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç $\Gamma$ –∫–æ—Ä—Ä–µ–∫—Ç–Ω–æ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—ë–Ω.
    \item $\Gamma \vdash a : A$ \dash –≤ –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç–µ $\Gamma$ —Ç–µ—Ä–º $a$ –∏–º–µ–µ—Ç —Ç–∏–ø $A$.
    \item $\Gamma \vdash a \doteq b : A$ \dash –≤ –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç–µ $\Gamma$ $a$ –∏ $b$ —è–≤–ª—è—é—Ç—Å—è
    —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω—ã–º–∏ —Ç–µ—Ä–º–∞–º–∏ —Ç–∏–ø–∞ $A$.
\end{enumerate}
–î–∞–ª–µ–µ –º—ã –ø–µ—Ä–µ—á–∏—Å–ª–∏–º –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ –≤—ã–≤–æ–¥–∞, –ø–æ–∑–≤–æ–ª—è—é—â–∏–µ –ø–æ–ª—É—á–∞—Ç—å –ø–æ–¥–æ–±–Ω—ã–µ —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏—è.

–í–æ-–ø–µ—Ä–≤—ã—Ö, –º—ã —Ö–æ—Ç–∏–º —Å—á–∏—Ç–∞—Ç—å –ø—É—Å—Ç–æ–π –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç –∫–æ—Ä—Ä–µ–∫—Ç–Ω—ã–º, –∏ –≤—ã—Ä–∞–∂–∞–µ–º —ç—Ç–æ —á–µ—Ä–µ–∑ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ
\begin{prooftree}
    \AxiomC{}
        \RightLabel{$ctx-EMP$}
    \UnaryInfC{$\cdot  \; ctx$}
\end{prooftree}
–î–∞–ª–µ–µ –º—ã –æ–ø–∏—Å—ã–≤–∞–µ–º —Å–ø–æ—Å–æ–± –ø–æ–ª—É—á–µ–Ω–∏—è –∫–æ—Ä—Ä–µ–∫—Ç–Ω–æ–≥–æ –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç–∞ –ø–æ–ø–æ–ª–Ω–µ–Ω–∏–µ–º –ø–∞—Ä–∞–º–∏ $x : A$
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$x_1 : A_1, \dots, x_n : A_n \vdash A_{n+1} : \mathcal U_i$}
        \RightLabel{$ctx-EXT$}
    \UnaryInfC{$(x_1 : A_1, \dots, x_n : A_n, x_{n+1} : A_{n+1}) \; ctx$}
\end{prooftree}
–ó–∞–º–µ—Ç–∏–º, —á—Ç–æ —Ç–µ–ø–µ—Ä—å –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç \dash —ç—Ç–æ —É–ø–æ—Ä—è–¥–æ—á–µ–Ω–Ω–∞—è –∫–æ–Ω–µ—á–Ω–∞—è –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–∞—Ä: —Ç–∏–ø $A_n$ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π $x_n$
—Å–∞–º —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Ç–µ—Ä–º–æ–º, –∏ –º–æ–∂–µ—Ç –∑–∞–≤–∏—Å–µ—Ç—å –æ—Ç —Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω—ã—Ö –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö, –Ω–æ —Ç–æ–ª—å–∫–æ —Ç–µ—Ö, –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–µ –¥–æ —ç—Ç–æ–≥–æ
—É–∂–µ –±—ã–ª–∏ –¥–æ–±–∞–≤–ª–µ–Ω—ã –≤ –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç. –ë–æ–ª–µ–µ —Ç–æ–≥–æ, –æ–¥–Ω–∞ –∏ —Ç–∞ –∂–µ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è –º–æ–∂–µ—Ç –≤—Å—Ç—Ä–µ—á–∞—Ç—å—Å—è
–≤ –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç–∏ –Ω–µ—Å–∫–æ–ª—å–∫–æ —Ä–∞–∑. –û–¥–Ω–∞–∫–æ –æ–¥–Ω–æ–π –∏ —Ç–æ–π –∂–µ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π –≤ –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç–µ 
–≤—Å–µ –µ—â–µ –Ω–µ–ª—å–∑—è –ø—Ä–∏—Å–≤–æ–∏—Ç—å –¥–≤–∞ —Ä–∞–∑–ª–∏—á–Ω—ã—Ö —Ç–∏–ø–∞ (–Ω–µ —Ä–∞–≤–Ω—ã—Ö –∫–∞–∫ —Å–ª–æ–≤–∞ –Ω–∞—à–µ–≥–æ —è–∑—ã–∫–∞).

–í–≤–µ–¥–µ–º –∞–Ω–∞–ª–æ–≥ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ $Var$ –∏—Å—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è $\lambda_\rightarrow$ –¥–ª—è $MLTT$:
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$(x_1 : A_n, \dots, x_i : A_i, \dots, x_n : A_n) \; ctx$}
    \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$x_1 : A_n, \dots, x_i : A_i, \dots, x_n : A_n \vdash x_i : A_i$}
\end{prooftree}

–¢–µ–ø–µ—Ä—å –≤–≤–µ–¥–µ–º –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞, –∑–∞–¥–∞—é—â–∏–µ –ø–æ–ª–∏–º–æ—Ä—Ñ–∏–∑–º —É–Ω–∏–≤–µ—Ä—Å—É–º–æ–≤ —Ç–∏–ø–æ–≤ $\mathcal U_i$.
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
            \RightLabel{$\mathcal U-INTRO$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \mathcal U_i :\mathcal U_{i+1}$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
            \RightLabel{$\mathcal U-CUMUL$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_{i+1}$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
–ü—Ä–∞–≤–∏–ª–æ $\mathcal U-INTRO$ –≤ —á–∞—Å—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –≥–ª–∞—Å–∏—Ç, —á—Ç–æ –∫–∞–∂–¥–∞—è –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–∞—è –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–∞ $\mathcal U_i$ —Å–∞–º–∞ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è
—Ç–∏–ø–æ–º –≤ —Å–º—ã—Å–ª–µ –∑–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏—è –∏–∑ –Ω–∞—á–∞–ª–∞ –¥–∞–Ω–Ω–æ–≥–æ —Ä–∞–∑–¥–µ–ª–∞.

–î–∞–ª–µ–µ, –∑–∞–¥–∞–¥–∏–º –±–∞–∑–æ–≤—ã–µ —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ —Ç–µ—Ä–º–æ–≤.
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash a \doteq a : A$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a \doteq b : A$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash b \doteq a : A$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
\begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a \doteq b : A$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash b \doteq c : A$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash a \doteq c : A$}
\end{prooftree}
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A \doteq B : \mathcal U_i$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash a : B$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a \doteq b : A$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A \doteq B : \mathcal U_i$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash a \doteq b : B$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}

–°–ª–µ–¥—É—é—â–∏–π –Ω–∞–±–æ—Ä –ø—Ä–∞–≤–∏–ª –ø—Ä–∏–Ω—è—Ç–æ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞—Ç—å —Å—Ç—Ä—É–∫—Ç—É—Ä–æ–π —Ç–µ–æ—Ä–∏–∏ —Ç–∏–ø–æ–≤, —Ç–∞–∫ –∫–∞–∫ –æ–Ω–∏ –∑–∞–¥–∞—é—Ç —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç–æ–≤
–∏ –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–Ω–æ–≤–æ–∫. –í–æ-–ø–µ—Ä–≤—ã—Ö, –∏–º–µ–µ–º –¥–≤–∞ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ –æ—Å–ª–∞–±–ª–µ–Ω–∏—è, –∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–µ –≥–æ–≤–æ—Ä—è—Ç, —á—Ç–æ –≤—ã–≤–æ–¥–∏–º–æ—Å—Ç—å —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏–π
—Å–æ—Ö—Ä–∞–Ω—è–µ—Ç—Å—è –ø—Ä–∏ —Ä–∞—Å—à–∏—Ä–µ–Ω–∏—è—Ö –∫–æ–Ω—Ç–µ–∫—Å—Ç–æ–≤:
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
        \AxiomC{$\Gamma, \Delta \vdash b : B$}
            \RightLabel{$Wkg_1$}
        \BinaryInfC{$\Gamma, x : A, \Delta \vdash b : B$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
        \AxiomC{$\Gamma, \Delta \vdash a \doteq b : B$}
            \RightLabel{$Wkg_2$}
        \BinaryInfC{$\Gamma, x : A, \Delta \vdash a \doteq b : B$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
–í–æ-–≤—Ç–æ—Ä—ã—Ö, –∏–º–µ–µ–º –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–Ω–æ–≤–æ–∫:
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \AxiomC{$\Gamma, x : A, \Delta \vdash b : B$}
            \RightLabel{$Subst_1$}
        \BinaryInfC{$\Gamma, \Delta[a/x] \vdash b[a/x] : B[a/x]$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \AxiomC{$\Gamma, x : A, \Delta \vdash b \doteq c : B$}
            \RightLabel{$Subst_2$}
        \BinaryInfC{$\Gamma, \Delta[a/x] \vdash b[a/x] \doteq c[a/x] : B[a/x]$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a \doteq b : A$}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A, \Delta \vdash c : C$}
        \RightLabel{$Subst_3$}
    \BinaryInfC{$\Gamma, \Delta[a/x] \vdash c[a/x] \doteq c[b/x] : C[a/x]$}
\end{prooftree}
–ï—Å—Ç–µ—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ, –≤–æ –≤—Å–µ—Ö –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞—Ö $Subst_i$ –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–Ω–æ–≤–∫–∞ –¥–æ–ª–∂–Ω–∞ –±—ã—Ç—å –∫–æ—Ä—Ä–µ–∫—Ç–Ω–æ–π: –Ω–∏–∫–∞–∫–∞—è –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è, –∫–æ—Ç–æ—Ä–∞—è –¥–æ
–ø–æ–¥—Å—Ç–∞–Ω–æ–≤–∫–∏ –±—ã–ª–∞ —Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω–æ–π, –Ω–µ –¥–æ–ª–∂–Ω–∞ —Å—Ç–∞—Ç—å —Å–≤—è–∑–∞–Ω–Ω–æ–π. 

–¢–µ–ø–µ—Ä—å –º—ã –º–æ–∂–µ–º –ø–µ—Ä–µ–π—Ç–∏ –∫ –æ–±—Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏—é —Å–æ–¥–µ—Ä–∂–∞—Ç–µ–ª—å–Ω—ã—Ö —Ç–∏–ø–æ–≤. $\Pi$-—Ç–∏–ø, —Ç–∞–∫–∂–µ –∏–∑–≤–µ—Å—Ç–Ω—ã–π –∫–∞–∫ —Ç–∏–ø –∑–∞–≤–∏—Å–∏–º–æ–≥–æ
–ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—è, —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –æ–±–æ–±—â–µ–Ω–∏–µ–º —Å—Ç—Ä–µ–ª–æ—á–Ω–æ–≥–æ —Ç–∏–ø–∞ $\phi \rightarrow \psi$ –∏–∑ —Å–∏—Å—Ç–µ–º—ã $\lambda_\rightarrow$.
–ü–æ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª—É $Abs$, –µ—Å–ª–∏ –≤ –ø—Ä–µ–¥–ø–æ–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–∏, —á—Ç–æ –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–∞—è $x$ –∏–º–µ–µ—Ç —Ç–∏–ø $A$, –º—ã –º–æ–∂–µ–º –∑–∞–∫–ª—é—á–∏—Ç—å, —á—Ç–æ —Ç–µ—Ä–º $t$
–∏–º–µ–µ—Ç —Ç–∏–ø $B$, —Ç–æ –º—ã –º–æ–∂–µ–º —Å –ø–æ–º–æ—â—å—é $\lambda$-–∞–±—Å—Ç—Ä–∞–∫—Ü–∏–∏ –ø–æ–ª—É—á–∏—Ç—å —Ç–∏–ø $A \rightarrow B$. –û–¥–Ω–∞–∫–æ –≤ $MLTT$
—Ç–∏–ø $B$ —Å–∞–º —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Ç–µ—Ä–º–æ–º, –∞ –∑–Ω–∞—á–∏—Ç —Å–∞–º –º–æ–∂–µ—Ç –∑–∞–≤–∏—Å–µ—Ç—å –æ—Ç —Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω–æ–π –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π $x$, –º—ã –¥–æ–ª–∂–Ω—ã —É—á–µ—Å—Ç—å —ç—Ç–æ
–≤ –Ω–∞—à–∏—Ö –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞—Ö –≤—ã–≤–æ–¥–∞. –î–ª—è —ç—Ç–æ–≥–æ –º—ã –≤–≤–æ–¥–∏–º —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω—É—é –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç—É $\Pi$ –∏ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ —Ñ–æ—Ä–º–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–∏–µ —Ç–∏–ø–∞
–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º–æ–≥–æ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—è:
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash b : B$}
        \RightLabel{$\Pi-FORM$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\prod \limits_{x:A} B) : \mathcal U_i$}
\end{prooftree}

–ó–∞—Ç–µ–º –º—ã –≤–≤–æ–¥–∏–º –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ –≤–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ $\Pi$-—Ç–∏–ø–∞, –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–µ –æ–ø–∏—Å—ã–≤–∞–µ—Ç —Å–ø–æ—Å–æ–± –ø–æ–ª—É—á–µ–Ω–∏–µ —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ —Ç–∏–ø–∞ –∑–∞–≤–∏—Å–∏–º–æ–≥–æ
–ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏–µ (–∞–Ω–∞–ª–æ–≥ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ $Abs$):
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash b : B$}
        \RightLabel{$\Pi-INTRO$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\lambda x : A . b) : \prod \limits_{x : A} B$}
\end{prooftree}
–ü—Ä–∏—á–µ–º, –∫–∞–∫ –∏ –≤ —Å–ª—É—á–∞–µ $\lambda_\rightarrow$, $\lambda$-–∞–±—Å—Ç—Ä–∞–∫—Ü–∏—è —Å–≤—è–∑—ã–≤–∞–µ—Ç —Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω—ã–µ –≤—Ö–æ–∂–¥–µ–Ω–∏—è –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ–π
$x$ –≤ —Ç–µ—Ä–º  $b$.

–î–∞–ª–µ–µ, –≤–≤–µ–¥–µ–º –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ —ç–ª–∏–º–∏–Ω–∞—Ü–∏–∏, –æ–ø–∏—Å—ã–≤–∞—é—â–∏–µ —Å–ø–æ—Å–æ–± –ø–æ–ª—É—á–µ–Ω–∏—è –Ω–æ–≤—ã—Ö —Ç–∏–ø–æ–≤, –µ—Å–ª–∏ —É –Ω–∞—Å —É–∂–µ –µ—Å—Ç—å —Ç–µ—Ä–º–∞
—Ç–∏–ø–∞ –∑–∞–≤–∏—Å–∏–º–æ–≥–æ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—è.
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash f : \prod \limits_{x : A} B$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \RightLabel{$\Pi-ELIM$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash f(a) : B[a/x]$}
\end{prooftree}

–ù–∞–∫–æ–Ω–µ—Ü, –≤–≤–µ–¥–µ–º –≤—ã—á–∏—Å–ª–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–µ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ, –æ–ø–∏—Å—ã–≤–∞—é—â–µ–µ –∫–ª–∞—Å—Å —ç–∫–≤–∏–≤–∞–ª–µ–Ω—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ $\Pi$-—Ç–∏–ø–∞ (–∞–Ω–∞–ª–æ–≥ 
—Ä–µ—Ñ–ª–µ–∫—Å–∏–≤–Ω–æ-—Ç—Ä–∞–Ω–∑–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ–≥–æ –∑–∞–º—ã–∫–∞–Ω–∏—è –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏—è $\beta$-—Ä–µ–¥—É–∫—Ü–∏–∏):
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash b : B$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a : A$}
        \RightLabel{$\Pi-COMP$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash (\lambda x : A . b)(a) \doteq b[a/x] : B[a/x]$}
\end{prooftree}
–ü—Ä–∏—á–µ–º –ø–æ–¥—Å—Ç–∞–Ω–æ–≤–∫–∞ –≤ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–µ $\Pi-COMP$, –∫–∞–∫ –∏ —Ä–∞–Ω—å—à–µ, –¥–æ–ª–∂–Ω–∞ –±—ã—Ç—å –∫–æ—Ä—Ä–µ–∫—Ç–Ω–æ–π.

–°–ª–µ–¥—É—é—â–∏–π –Ω–∞–±–æ—Ä –ø—Ä–∞–≤–∏–ª —É—Å—Ç–∞–Ω–∞–≤–ª–∏–≤–∞–µ—Ç –≤–∑–∞–∏–º–æ–¥–µ–π—Å—Ç–≤–∏–µ $\Pi$-—Ç–∏–ø–æ–≤ —Å –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ–º $\doteq$:
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash B \doteq B' : \mathcal U_i$}
        \RightLabel{$\Pi-FORM-EQ$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\prod \limits_{x : A} B) \doteq (\prod \limits_{x : A} B') : \mathcal U_i$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash b \doteq b' : B$}
        \RightLabel{$\Pi-INTRO-EQ$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\lambda x : A . b) \doteq (\lambda x : A . b') : \prod \limits_{x : A} B$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash f : \prod \limits_{x : A} B$}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash a \doteq a' : A$}
        \RightLabel{$\Pi-ELIM-EQ$}
    \BinaryInfC{$\Gamma \vdash f(a) \doteq f(a') : B[a/x]$}
\end{prooftree}

–ü—Ä–∏–≤–µ–¥–µ–º –ø—Ä–∏–º–µ—Ä –≤—ã–≤–æ–¥–∞ –∫–∞–∫–æ–≥–æ-–ª–∏–±–æ —Å—É–∂–¥–µ–Ω–∏—è –æ —Ç–∏–ø–µ –∑–∞–≤–∏—Å–∏–º–æ–≥–æ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—è. –ü–æ–∫–∞–∂–µ–º, –Ω–∞–ø—Ä–∏–º–µ—Ä, —á—Ç–æ
–ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ
\begin{prooftree}
\AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
\AxiomC{$\Gamma, x : A \vdash b : B$}
\BinaryInfC{$\Gamma \vdash (\lambda x : A . (\lambda x : A . b)(x)) \doteq (\lambda x : A . b) : \prod \limits_{x : A} B$}
\end{prooftree} 
—è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –¥–æ–ø—É—Å—Ç–∏–º—ã–º (–ø–æ–ª—É—á–∞–µ—Ç—Å—è –∫–∞–∫ –∫–æ–º–ø–æ–∑–∏—Ü–∏—è –¥—Ä—É–≥–∏—Ö –ø—Ä–∞–≤–∏–ª). –î–µ–π—Å—Ç–≤–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ,
\begin{prooftree}
    \AxiomC{$\Gamma \vdash A : \mathcal U_i$}
        \RightLabel{$ctx-EXT$}
    \UnaryInfC{($\Gamma, x : A) \; ctx$}
        \RightLabel{$Var$}
    \UnaryInfC{$\Gamma, x : A \vdash x : A$}
    \AxiomC{$\Gamma, x : A, \vdash b : B$}
        \RightLabel{$Wkg_1$}
    \UnaryInfC{$\Gamma, x : A, x : A \vdash b : B$}
        \RightLabel{$\Pi-COMP$}
    \BinaryInfC{$\Gamma, x : A \vdash (\lambda x : A . b)(x) \doteq b : B$}
        \RightLabel{$\Pi-INTRO-EQ$}
    \UnaryInfC{$\Gamma \vdash (\lambda x : A . (\lambda x : A . b)(x)) \doteq (\lambda x : A . b) : \prod \limits_{x : A} B$}
\end{prooftree}

–° —Ç–æ—á–∫–∏ –∑—Ä–µ–Ω–∏—è —Ñ–æ—Ä–º–∞–ª–∏–∑–∞—Ü–∏–∏ –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏–∫–∏, —Ç–∏–ø–∞–º –∑–∞–≤–∏—Å–∏–º–æ–≥–æ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—è —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤—É—é—Ç –æ–¥–Ω–æ–≤—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω–æ –∫–≤–∞–Ω—Ç–æ—Ä
–≤—Å–µ–æ–±—â–Ω–æ—Å—Ç–∏ –∏ –∏–º–ø–ª–∏–∫–∞—Ü–∏—è –≤ —Å–º—ã—Å–ª–µ –∏–Ω—Ç–µ—Ä–ø—Ä–µ—Ç–∞—Ü–∏–∏ –ë—Ä–∞—É—ç—Ä–∞ \dash –ì–µ–π—Ç–∏–Ω–≥–∞ \dash –ö–æ–ª–º–æ–≥–æ—Ä–æ–≤–∞: –µ—Å–ª–∏
–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã–π —Ç–∏–ø $B(a)$ –≤—ã—Ä–∞–∂–∞–µ—Ç –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–µ —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–æ —Ç–µ—Ä–º–∞ $a$, —Ç–æ —Ç–∏–ø $\prod_{(x : A)} B$ –≤—ã—Ä–∞–∂–∞–µ—Ç
—Å–ø–æ—Å–æ–± –ø–æ–ª—É—á–∏—Ç—å —Ç–µ—Ä–º-–¥–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å—Å—Ç–≤–æ —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ $B(x)$ –¥–ª—è –ª—é–±–æ–≥–æ $x$ –∏–∑ —Ç–∏–ø–∞ $A$.

–í–≤–µ–¥–µ–º —Ç–µ–ø–µ—Ä—å —Å–µ–º–µ–π—Å—Ç–≤–æ –∏–Ω–¥—É–∫—Ç–∏–≤–Ω—ã—Ö —Ç–∏–ø–æ–≤. –ö–∞–∂–¥—ã–π –∏–Ω–¥—É–∫—Ç–∏–≤–Ω—ã–π —Ç–∏–ø –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ—Ç—Å—è –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞–º–∏
—Ñ–æ—Ä–º–∞—Ü–∏–∏, –≤–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—è, —ç–ª–∏–º–∏–Ω–∞—Ü–∏–∏ –∏ –≤—ã—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è, –∞ —Ç–∞–∫–∂–µ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞–º–∏ $FORM-EQ$, $INTRO-EQ$ –∏ $ELIM-EQ$,
–ø–æ –∞–Ω–∞–ª–æ–≥–∏–∏ —Å –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–∞–º–∏ $\Pi-FORM-EQ$, $\Pi-INTRO-EQ$ –∏ $\Pi-ELIM-EQ$ —Å–æ–æ—Ç–≤–µ—Ç—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ
(–º—ã –Ω–µ –±—É–¥–µ–º –≤—ã–ø–∏—Å—ã–≤–∞—Ç—å —Ç–∞–∫–∏–µ –ø—Ä–∞–≤–∏–ª–æ —è–≤–Ω–æ –∏–∑ —Å–æ–æ–±—Ä–∞–∂–µ–Ω–∏—è —ç–∫–æ–Ω–æ–º–∏–∏, –≤ —Å–∏–ª—É –∏—Ö –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ–≥–æ —É—Å—Ç—Ä–æ–π—Å—Ç–≤–∞).
–ù–∞—á–Ω–µ–º —Å —Ç–∏–ø–∞ $\mathds 1$, –Ω–∞—Å–µ–ª–µ–Ω–Ω–æ–≥–æ –µ–¥–∏–Ω—Å—Ç–≤–µ–Ω–Ω–æ–π –ø—Ä–∏–º–∏—Ç–∏–≤–Ω–æ–π –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç–æ–π $*$.
\begin{multicols}{2}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
            \RightLabel{$\mathds 1-INTRO$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \mathds 1 : \mathcal U_0$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma \; ctx$}
            \RightLabel{$\mathds 1-INTRO$}
        \UnaryInfC{$\Gamma \vdash * : \mathds 1$}
    \end{prooftree}
\end{multicols}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma, x : \mathds 1 \vdash C:\mathcal U_i$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash c : C[*/x]$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash a : \mathds 1$}
            \RightLabel{$\mathds 1-ELIM$}
        \TrinaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\mathds 1}(x.C, c, a) : C[a/x]$}
    \end{prooftree}    
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\Gamma, x : \mathds 1 \vdash C : \mathcal U_i$}
        \AxiomC{$\Gamma \vdash c : C[*/x]$}
            \RightLabel{$\mathds 1-COMP$}
        \BinaryInfC{$\Gamma \vdash \ind_{\mathds 1}(x.C, c, *) \doteq c : C[*/x]$}
    \end{prooftree}

–ü—Ä–∞–≤–∏–ª–∞ $\mathds 1-ELIM$ –∏ $\mathds 1-COMP$ –≤–≤–æ–¥—è—Ç —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–æ–Ω–∞–ª—å–Ω—É—é –∫–æ–Ω—Å—Ç–∞–Ω—Ç—É $\ind_{\mathds 1}$, –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ–º—É—é
–∏–Ω–¥—É–∫—Ç–æ—Ä–æ–º, –∫–æ—Ç–æ—Ä–∞—è, —Å –æ–¥–Ω–æ–π —Å—Ç–æ—Ä–æ–Ω—ã, –ø–æ–∑–≤–æ–ª—è–µ—Ç –ø–æ–ª—É—á–∏—Ç—å —Ç–∏–ø $C(x)$ –¥–ª—è –ª—é–±–æ–≥–æ —Ç–µ—Ä–º–∞ $x$ —Ç–∏–ø–∞ $\mathds 1$,
–≤ –ø—Ä–µ–¥–ø–æ–ª–æ–∂–µ–Ω–∏–µ, —á—Ç–æ –º—ã –º–æ–∂–µ–º –ø–æ—Å—Ç—Ä–æ–∏—Ç—å —Ç–µ—Ä–º $c$ –∫–æ–Ω–∫—Ä–µ—Ç–Ω–æ–≥–æ —Ç–∏–ø–∞ $C[*/x]$, –∞ —Å –¥—Ä—É–≥–æ–π —Å—Ç–æ—Ä–æ–Ω—ã, –ø–æ–∑–≤–æ–ª—è–µ—Ç
–∑–∞–¥–∞–≤–∞—Ç—å —Ç–æ—Ç–∞–ª—å–Ω—ã–µ —Ä–µ–∫—É—Ä—Å–∏–≤–Ω—ã–µ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–∏ –æ—Ç —Ç–µ—Ä–º–æ–≤ —Ç–∏–ø–∞ $\mathds 1$. –ó–∞–ø–∏—Å—å $x.C$ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Å–æ–∫—Ä–∞—â–µ–Ω–∏–µ–º
–¥–ª—è —Ç–µ—Ä–º–∞ $(\lambda x : \mathds 1 . C) : \prod_{(x : \mathds 1)} \mathcal U_i$, –∏ –ø–æ–¥—á–µ—Ä–∫–∏–≤–∞–µ—Ç, —á—Ç–æ
–≤—Å–µ –≤—Ö–æ–∂–¥–µ–Ω–∏—è $x$ –≤ $C$ —è–≤–ª—è—é—Ç—Å—è —Å–≤—è–∑–∞–Ω–Ω—ã–º–∏.

\AgdaTarget{\_‚â°\_}
\begin{code}

{-# OPTIONS --cubical #-}

open import Agda.Primitive using (Level; lzero; lsuc; _‚äî_)
                           renaming (Set to ùí∞)

module MasterThesis where -- –æ–±—ä—è–≤–ª—è–µ–º –≥–ª–∞–≤–Ω—ã–π –º–æ–¥—É–ª—å

data _‚â°_ {l : Level} {A : ùí∞ l} : A ‚Üí A ‚Üí ùí∞ l where
    refl : (a : A) ‚Üí a ‚â° a

{-# BUILTIN EQUALITY _‚â°_  #-}

ap : ‚àÄ {l m} ‚Üí {A : ùí∞ l} ‚Üí {B : ùí∞ m} ‚Üí {x y : A} 
     ‚Üí (f : A ‚Üí B) ‚Üí x ‚â° y ‚Üí f x ‚â° f y
ap f (refl _) = refl _

\end{code}

–¢–∞–∫–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º —É –Ω–∞—Å –µ—Å—Ç—å –∏–Ω–¥—É–∫—Ç–∏–≤–Ω—ã–π —Ç–∏–ø \AgdaDatatype{\_‚â°\_}

\begin{thebibliography}{}
    \bibitem[SorUrz06]{SorUrz06}
    M. H. Sorensen, P. Urzycyn. \textit{Lectures on the Curry-Howard \\ Isomorphism.}
    Studies in Logic and the Foundations of Mathematics. \\ Volume 149. 2006. ISBN
    978-0-444-52077-7.

    \bibitem[Gira71]{Gira71}
    J. Girard. \textit{Une Extension De ƒΩInterpretation De G√∂del a ƒΩAnalyse, \\ Et Son Application  a ƒΩElimination Des Coupures Dans ƒΩAnalyse  \\ Et La Theorie Des Types.}
    Studies in Logic and the Foundations of Mathematics. Volume 63. 1971. ISBN 978-0-720-42259-7.

    \bibitem[Zakr07]{Zakr07}
    M. Zakrzewski. \textit{Definable functions in the simply typed lambda-calculus.} \\ 2007.
    arXiv:cs/0701022
\end{thebibliography}

\end{document}